<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<data>
	<node>
		<_id><![CDATA[28]]></_id>
		<_uuid><![CDATA[cba8d769-4194-47d7-a0bd-09fd81349b9b]]></_uuid>
		<_slug><![CDATA[een-roepende-in-de-woestijn]]></_slug>
		<_html><![CDATA[<p>“God haat flikkers!” riep Fred Phelps een leven lang. Vorige week overleed hij, een kerk achterlatend die zijn haatdragende boodschap nog altijd even fanatiek verkondigt. Niet alleen homo’s kunnen volgens de Westboro Baptist Church rekenen op Gods toorn: ook soldaten, Obama, joden en katholieken zullen eeuwig branden in de hel. Eigenlijk heel Amerika. En de rest van de wereld.</p>

<p>Ondanks zijn Poetin-achtige charisma en wereldwijde bekendheid wist hij maar weinig mensen enthousiast te krijgen voor zijn boodschap: in 2011 beweerde de kerk 40 volgelingen te hebben, waarvan het grootste deel waarschijnlijk bestond uit Phelps’ eigen nageslacht. Overal waar het clubje met de herkenbare felgekleurde protestborden verschijnt, vult de overzijde van de straat zich met christenen, soldaten, moslims, homo’s, studenten en huisvrouwen die zij aan zij hun geloof in de liefde verkondigen. Ik ontmoette ooit een meisje die studeerde aan een universiteit die als progressief bekendstaat. De WBC had uiteraard ook deze ‘fag university’ met een bezoek vereerd. De universiteit had zich voorbereid door een groot digitaal bord neer te zetten die bijhield hoelang het protest duurde. Voor elke minuut werd honderd dollar gedoneerd aan een stichting die zich inzet voor homorechten.</p>

<p>Hoewel ik het een geniaal verhaal vond, begon ik me af te vragen wat de zin van een dergelijke actie is. De WBC wordt toch niet serieus genomen, dus zo’n tegenprotest zal niemand van gedachten doen veranderen. Het is hooguit een manier om je eigen positie en identiteit te verstevigen. De kerkleden worden in hun overtuiging gesterkt als voor hun neus homostelletjes met elkaar gaan zoenen en de anti-WBC’ers kunnen zichzelf op de borst kloppen dat ze geloven in mooie dingen als liefde en vrede.</p>

<p>“Minder Marrokanen!” Riep Geert Wilders vorige week. De massale verontwaardiging die dat opriep, doet me denken aan de woede die de WBC zich met elke protestactie weer op de hals weet te halen. Van communist tot PVV-raadslid, iedereen buitelt over elkaar heen om te laten zien hoe verontwaardigd ze wel niet zijn. Want, zo meent men, Wilders is een grens over gegaan en we kunnen niet langer stilzwijgend toekijken. En dus roepen we op Twitter iets over <a href="https://twitter.com/thijsromer/status/446574714111406081">“Volkert waar ben je”</a>. Of we doen alsof Wilders een debiel is die geen idee heeft waar hij het over heeft, graag gecombineerd met elitair taalgebruik (met als hoogtepunt <a href="https://twitter.com/FemkeHalsema/status/446393365815644160">‘ordinair’ met Randstad-R</a>, ja jij, Femke) of grapjes over Limburg.</p>

<p>Maar Geert is geen Fred, geen roepende in de woestijn. De Hond <a href="http://politiek.blog.nl/peilingen/2014/03/23/peiling-de-hond-pvv-verliest-vijf-zetels">peilde gisteren</a> dat nog altijd 15% van de bevolking achter Wilders staat. Dat zijn bijna twee miljoen kiesgerechtigden. Twee miljoen Nederlanders vinden blijkbaar dat er minder Marokkanen moeten zijn in Nederland. Twee miljoen Nederlanders zijn sinds vorige week wéér bevestigd in hun ideeën dat de ‘linkse elite’ schijt aan ze heeft. Twee miljoen Nederlanders hebben angst voor de gevolgen van migratie. Fred wist veertig aanhangers te verzamelen tegenover 314 miljoen tegenstanders. Geert daarentegen verdeelt de samenleving in twee miljoen aanhangers tegenover tien miljoen tegenstanders.</p>

<p>De Wilderswoede is terecht: Wilders sluit mensen op basis van één kenmerk – hun (indirecte) afkomst – buiten, hij creëert een kloof in de samenleving en maakt deze groter en groter. Wie oprecht geïnteresseerd is in een oplossing, blijft echter niet hangen in die woede en heeft het al helemaal niet nodig Wilders (en daarmee twee miljoen Nederlanders) belachelijk te maken om zijn eigen imago op te poetsen met politieke correctheid. Daarmee maak je de kloof alleen maar dieper. De echte helden zijn niet de schreeuwerige twitteraars, maar de ouders die hun kinderen niet naar die elitaire blanke school sturen, de hardwerkende taalmaatjes, de buurtcomités, de jongetjes die samen op straat voetballen, de bedrijven waar de receptioniste gewoon de telefoon mag opnemen met “u spreekt met Karima”, de dochter die haar angstige moeder uit haar isolement trekt. Zij bouwen bruggen over de kloof, zodat Geert straks net als Fred hopelijk niet meer is dan een roepende in de woestijn.</p>

<p><em>Oorspronkelijk gepubliceerd op <a href="http://www.volzin.nu/columns/item/420152-een-roepende-in-de-woestijn">http://www.volzin.nu/columns/item/420152-een-roepende-in-de-woestijn</a></em></p>]]></_html>
		<_page><![CDATA[0]]></_page>
		<_title><![CDATA[Een roepende in de woestijn]]></_title>
		<_image><![CDATA[]]></_image>
		<_status><![CDATA[published]]></_status>
		<_markdown><![CDATA[“God haat flikkers!” riep Fred Phelps een leven lang. Vorige week overleed hij, een kerk achterlatend die zijn haatdragende boodschap nog altijd even fanatiek verkondigt. Niet alleen homo’s kunnen volgens de Westboro Baptist Church rekenen op Gods toorn: ook soldaten, Obama, joden en katholieken zullen eeuwig branden in de hel. Eigenlijk heel Amerika. En de rest van de wereld.

Ondanks zijn Poetin-achtige charisma en wereldwijde bekendheid wist hij maar weinig mensen enthousiast te krijgen voor zijn boodschap: in 2011 beweerde de kerk 40 volgelingen te hebben, waarvan het grootste deel waarschijnlijk bestond uit Phelps’ eigen nageslacht. Overal waar het clubje met de herkenbare felgekleurde protestborden verschijnt, vult de overzijde van de straat zich met christenen, soldaten, moslims, homo’s, studenten en huisvrouwen die zij aan zij hun geloof in de liefde verkondigen. Ik ontmoette ooit een meisje die studeerde aan een universiteit die als progressief bekendstaat. De WBC had uiteraard ook deze ‘fag university’ met een bezoek vereerd. De universiteit had zich voorbereid door een groot digitaal bord neer te zetten die bijhield hoelang het protest duurde. Voor elke minuut werd honderd dollar gedoneerd aan een stichting die zich inzet voor homorechten.

Hoewel ik het een geniaal verhaal vond, begon ik me af te vragen wat de zin van een dergelijke actie is. De WBC wordt toch niet serieus genomen, dus zo’n tegenprotest zal niemand van gedachten doen veranderen. Het is hooguit een manier om je eigen positie en identiteit te verstevigen. De kerkleden worden in hun overtuiging gesterkt als voor hun neus homostelletjes met elkaar gaan zoenen en de anti-WBC’ers kunnen zichzelf op de borst kloppen dat ze geloven in mooie dingen als liefde en vrede.

“Minder Marrokanen!” Riep Geert Wilders vorige week. De massale verontwaardiging die dat opriep, doet me denken aan de woede die de WBC zich met elke protestactie weer op de hals weet te halen. Van communist tot PVV-raadslid, iedereen buitelt over elkaar heen om te laten zien hoe verontwaardigd ze wel niet zijn. Want, zo meent men, Wilders is een grens over gegaan en we kunnen niet langer stilzwijgend toekijken. En dus roepen we op Twitter iets over [“Volkert waar ben je”](https://twitter.com/thijsromer/status/446574714111406081). Of we doen alsof Wilders een debiel is die geen idee heeft waar hij het over heeft, graag gecombineerd met elitair taalgebruik (met als hoogtepunt [‘ordinair’ met Randstad-R](https://twitter.com/FemkeHalsema/status/446393365815644160), ja jij, Femke) of grapjes over Limburg.

Maar Geert is geen Fred, geen roepende in de woestijn. De Hond [peilde gisteren](http://politiek.blog.nl/peilingen/2014/03/23/peiling-de-hond-pvv-verliest-vijf-zetels) dat nog altijd 15% van de bevolking achter Wilders staat. Dat zijn bijna twee miljoen kiesgerechtigden. Twee miljoen Nederlanders vinden blijkbaar dat er minder Marokkanen moeten zijn in Nederland. Twee miljoen Nederlanders zijn sinds vorige week wéér bevestigd in hun ideeën dat de ‘linkse elite’ schijt aan ze heeft. Twee miljoen Nederlanders hebben angst voor de gevolgen van migratie. Fred wist veertig aanhangers te verzamelen tegenover 314 miljoen tegenstanders. Geert daarentegen verdeelt de samenleving in twee miljoen aanhangers tegenover tien miljoen tegenstanders.

De Wilderswoede is terecht: Wilders sluit mensen op basis van één kenmerk – hun (indirecte) afkomst – buiten, hij creëert een kloof in de samenleving en maakt deze groter en groter. Wie oprecht geïnteresseerd is in een oplossing, blijft echter niet hangen in die woede en heeft het al helemaal niet nodig Wilders (en daarmee twee miljoen Nederlanders) belachelijk te maken om zijn eigen imago op te poetsen met politieke correctheid. Daarmee maak je de kloof alleen maar dieper. De echte helden zijn niet de schreeuwerige twitteraars, maar de ouders die hun kinderen niet naar die elitaire blanke school sturen, de hardwerkende taalmaatjes, de buurtcomités, de jongetjes die samen op straat voetballen, de bedrijven waar de receptioniste gewoon de telefoon mag opnemen met “u spreekt met Karima”, de dochter die haar angstige moeder uit haar isolement trekt. Zij bouwen bruggen over de kloof, zodat Geert straks net als Fred hopelijk niet meer is dan een roepende in de woestijn.

*Oorspronkelijk gepubliceerd op http://www.volzin.nu/columns/item/420152-een-roepende-in-de-woestijn*]]></_markdown>
		<_featured><![CDATA[0]]></_featured>
		<_language><![CDATA[en_US]]></_language>
		<_author_id><![CDATA[1]]></_author_id>
		<_meta_title><![CDATA[]]></_meta_title>
		<_created_at><![CDATA[2015-09-21T14:48:30.000Z]]></_created_at>
		<_created_by><![CDATA[1]]></_created_by>
		<_updated_at><![CDATA[2015-09-21T15:21:50.000Z]]></_updated_at>
		<_updated_by><![CDATA[1]]></_updated_by>
		<_published_at><![CDATA[2014-03-24 11:00:00]]></_published_at>
		<_published_by><![CDATA[1]]></_published_by>
		<_meta_description><![CDATA[]]></_meta_description>
	</node>
	<node>
		<_id><![CDATA[29]]></_id>
		<_uuid><![CDATA[2ed7308b-8f45-4628-8971-455dee935b85]]></_uuid>
		<_slug><![CDATA[als-je-maar-gaat-stemmen]]></_slug>
		<_html><![CDATA[<p><strong>Zelden heb ik zo sterk getwijfeld aan de democratie als in de aanloop naar de komende gemeenteraadsverkiezingen. Ik denk dat lokale politiek erg belangrijk is en op veel gebieden (waaronder de verdeling van de zorg) veel effectiever kan zijn dan de landelijke. Dat gezegd hebbend: ik lach me kapot.</strong></p>

<p>Het begon een paar weken terug, toen in mijn <em>hometown</em> Vianen de eerste verkiezingsposters verschenen. De ene slogan (‘Samenwerken doe je samen’) was nog sterker dan de andere (‘Stem Goed Plaatselijk’, u mag zelf raden bij welke partij deze hoort). Ik vermoed dat er zeker een aantal partijbijeenkomsten en kratjes bier voor nodig waren om tot dergelijke geniale zinspelingen te komen. Wellicht ook een dartbord en blinddoek. Nee, <a href="/content/images/2015/09/posterrene.jpg">dat doen ze in Uden beter</a>. Ik was nog maar net bijgekomen van deze eerste confrontatie toen op internet <a href="https://www.youtube.com/watch?v=9_PRhDYHGVU">het campagnelied van Sint Anthonis Nu</a> verscheen. De partij moet uren vrije tijd hebben gestoken in hun poging het partijprogramma te verzoenen met de wereldhit van Frans Duijts. En wederom veel kratten bier. De verkiezingen zijn vooralsnog in ieder geval erg goed voor de omzet van de lokale supermarkt.</p>

<p><img src="/content/images/2015/09/posterrene.jpg" alt="Stem op een goeie Peer" /></p>

<p>Afgelopen zondag was ik in Vianen bij een debat met de lokale partijen. De avond duurde twee uur en kan samengevat worden in drie zinnen: “Ik sluit me aan bij [willekeurige andere partij]”, “Hoe wil je dat betalen?” en “Het maakt niet uit op wie je stemt, als je maar gaat stemmen”. Zelfs tijdens de laatste kans om kiezers te winnen, een pitch van één minuut, wist geen enkele partij zich te onderscheiden van andere. Als ik nog in Vianen had gewoond, zou ik blanco stemmen. Tenzij er iemand was geweest die had gezegd: “Eigenlijk gaat het allemaal wel prima met Vianen, de grote besluiten zijn de afgelopen jaren genomen en het maakt niet zoveel uit op wie je nu stemt.”</p>

<p>Dan Barneveld. De redactie van Volzin is hier gevestigd en elke dag loop ik op weg naar het kantoor langs de verkiezingsborden. ‘Zijn wie je bent’ staat op de poster van <em>Pro ’98.</em> Het lijkt net zo’n lege huls als ‘samenwerken doe je samen’, maar als je weet dat de SGP in Barneveld met acht zetels de grootste partij is, zie je dat hier meer achter zit dan een gezellig avondje brainstormen. <em>Pro ’98</em> is een samenwerking tussen Pro Barneveld en de lokale afdelingen van D66 en PvdA, samen goed voor zes zetels. ‘Zijn wie je bent’ gaat er in Barneveld om dat je op zondag niet alleen maar naar de kerk kunt, maar ook naar het zwembad. ‘Zijn wie je bent’ gaat over het bespreekbaar maken van seksuele diversiteit op scholen. ‘Beter voor elkaar’ is de slogan van de SGP. Goed gevonden, maar ik kan het niet helpen me af te vragen wie ‘elkaar’ dan is. Zonder democratie was dat in Barneveld waarschijnlijk nog steeds <a href="http://barneveld.sgp.nl/Fractie">de kleine elite oudere gelovige mannen in pak</a> die nu aan het roer van de SGP staat.</p>

<p>Een koude rilling trekt langs m’n ruggengraat omhoog. Als ik hier zou wonen, wist ik het wel. M’n geloof in democratie is weer hersteld. Nu alleen nog bedenken op wie ik straks in Utrecht ga stemmen.</p>

<p><em>Oorspronkelijk verschenen op <a href="http://www.volzin.nu/columns/item/420148-slogans-en-bier">http://www.volzin.nu/columns/item/420148-slogans-en-bier</a></em></p>]]></_html>
		<_page><![CDATA[0]]></_page>
		<_title><![CDATA["Als je maar gaat stemmen"]]></_title>
		<_image><![CDATA[]]></_image>
		<_status><![CDATA[published]]></_status>
		<_markdown><![CDATA[**Zelden heb ik zo sterk getwijfeld aan de democratie als in de aanloop naar de komende gemeenteraadsverkiezingen. Ik denk dat lokale politiek erg belangrijk is en op veel gebieden (waaronder de verdeling van de zorg) veel effectiever kan zijn dan de landelijke. Dat gezegd hebbend: ik lach me kapot.**

Het begon een paar weken terug, toen in mijn *hometown* Vianen de eerste verkiezingsposters verschenen. De ene slogan (‘Samenwerken doe je samen’) was nog sterker dan de andere (‘Stem Goed Plaatselijk’, u mag zelf raden bij welke partij deze hoort). Ik vermoed dat er zeker een aantal partijbijeenkomsten en kratjes bier voor nodig waren om tot dergelijke geniale zinspelingen te komen. Wellicht ook een dartbord en blinddoek. Nee, [dat doen ze in Uden beter](/content/images/2015/09/posterrene.jpg). Ik was nog maar net bijgekomen van deze eerste confrontatie toen op internet [het campagnelied van Sint Anthonis Nu](https://www.youtube.com/watch?v=9_PRhDYHGVU) verscheen. De partij moet uren vrije tijd hebben gestoken in hun poging het partijprogramma te verzoenen met de wereldhit van Frans Duijts. En wederom veel kratten bier. De verkiezingen zijn vooralsnog in ieder geval erg goed voor de omzet van de lokale supermarkt.

![Stem op een goeie Peer](/content/images/2015/09/posterrene.jpg)

Afgelopen zondag was ik in Vianen bij een debat met de lokale partijen. De avond duurde twee uur en kan samengevat worden in drie zinnen: “Ik sluit me aan bij [willekeurige andere partij]”, “Hoe wil je dat betalen?” en “Het maakt niet uit op wie je stemt, als je maar gaat stemmen”. Zelfs tijdens de laatste kans om kiezers te winnen, een pitch van één minuut, wist geen enkele partij zich te onderscheiden van andere. Als ik nog in Vianen had gewoond, zou ik blanco stemmen. Tenzij er iemand was geweest die had gezegd: “Eigenlijk gaat het allemaal wel prima met Vianen, de grote besluiten zijn de afgelopen jaren genomen en het maakt niet zoveel uit op wie je nu stemt.”

Dan Barneveld. De redactie van Volzin is hier gevestigd en elke dag loop ik op weg naar het kantoor langs de verkiezingsborden. ‘Zijn wie je bent’ staat op de poster van *Pro ’98.* Het lijkt net zo’n lege huls als ‘samenwerken doe je samen’, maar als je weet dat de SGP in Barneveld met acht zetels de grootste partij is, zie je dat hier meer achter zit dan een gezellig avondje brainstormen. *Pro ’98* is een samenwerking tussen Pro Barneveld en de lokale afdelingen van D66 en PvdA, samen goed voor zes zetels. ‘Zijn wie je bent’ gaat er in Barneveld om dat je op zondag niet alleen maar naar de kerk kunt, maar ook naar het zwembad. ‘Zijn wie je bent’ gaat over het bespreekbaar maken van seksuele diversiteit op scholen. ‘Beter voor elkaar’ is de slogan van de SGP. Goed gevonden, maar ik kan het niet helpen me af te vragen wie ‘elkaar’ dan is. Zonder democratie was dat in Barneveld waarschijnlijk nog steeds [de kleine elite oudere gelovige mannen in pak](http://barneveld.sgp.nl/Fractie) die nu aan het roer van de SGP staat.

Een koude rilling trekt langs m’n ruggengraat omhoog. Als ik hier zou wonen, wist ik het wel. M’n geloof in democratie is weer hersteld. Nu alleen nog bedenken op wie ik straks in Utrecht ga stemmen.

*Oorspronkelijk verschenen op http://www.volzin.nu/columns/item/420148-slogans-en-bier*]]></_markdown>
		<_featured><![CDATA[0]]></_featured>
		<_language><![CDATA[en_US]]></_language>
		<_author_id><![CDATA[1]]></_author_id>
		<_meta_title><![CDATA[]]></_meta_title>
		<_created_at><![CDATA[2015-09-21T14:57:38.000Z]]></_created_at>
		<_created_by><![CDATA[1]]></_created_by>
		<_updated_at><![CDATA[2015-09-21T15:21:43.000Z]]></_updated_at>
		<_updated_by><![CDATA[1]]></_updated_by>
		<_published_at><![CDATA[2014-03-14 11:00:00]]></_published_at>
		<_published_by><![CDATA[1]]></_published_by>
		<_meta_description><![CDATA[]]></_meta_description>
	</node>
	<node>
		<_id><![CDATA[30]]></_id>
		<_uuid><![CDATA[a2263543-616b-4f58-94b0-2c2246e96f3f]]></_uuid>
		<_slug><![CDATA[snollebollekes]]></_slug>
		<_html><![CDATA[<p>Daar staan we dan in onze zorgvuldig bij elkaar gezochte carnavalspakken. "Snollebollekes! Tudututututu!" klinkt er uit de speakers. De eerste zeven keer dat het liedje langskwam deed ik nog enthousiast mee, maar het is ook een keertje klaar. Je vraagt of ik nog bier wil. Je weet wat ik ga zeggen, maar toch wacht je op m'n antwoord. Hebben we tenminste iets om over te praten. "Ja," antwoord ik, en je verdwijnt in de zee van matrozen, hotdogs en blauwe konijnen. Ik kijk naar alle dronken minderjarigen om me heen en vraag me af wat ik hier in hemelsnaam doe. Het is mijn overtuiging dat als je maar hard genoeg doet alsof je het naar je zin hebt, het vanzelf leuk wordt. Ik overweeg mijn theorie te herzien.</p>

<p>Twee meter verderop zoent een politieagent nogal ordinair met een aardbei. Ik schat ze rond de dertig, hoewel je het bij aardbeien nooit zeker weet. Ik vraag me af of Freud ooit iets geschreven heeft over carnaval. Ik zie hem al geniepig in z'n baard wrijven, hij zou er van gesmuld hebben. De aardbei hapt even naar adem en stort zich dan weer met volle overgave op meneer agent.</p>

<p>Het lijkt me waarschijnlijk dat de politieagent Gerrit heet en in het dagelijks leven baliemedewerker bij het gemeentehuis is. Niet bij de balie waar je je paspoort ophaalt, maar die naast de deur, waar je zegt dát je je paspoort komt halen en dan een nummertje krijgt. De politie komt ook wel eens langs op het gemeentehuis, en dan kijkt hij vanachter zijn computerscherm altijd stiekem naar dat prachtige donkerblauwe uniform met die brede schouders. Hij weet dat hij de rest van z'n leven achter de balie zal zitten, maar troost zich met de vijf dagen per jaar dat hij zelfverzekerd in uniform door Café 't Pleintje marcheert.</p>

<p>Het maakt me een beetje droevig. Carnaval biedt dus blijkbaar het paradoxale soort vrijheid dat ervoor zorgt dat onvrijheid de rest van het jaar kan standhouden. Stel je voor dat er geen carnaval was geweest, dan was hij zeven jaar geleden misschien wel zo gefrustreerd geweest dat hij op donderdagmiddag om vijf voor vijf de zoveelste zeurende klant een bloempot tegen het hoofd had geworpen. De klant zou er niets aan overhouden, maar Gerrit werd op staande voet ontslagen. Vervolgens zou hij zich zijn jeugddroom herinneren en zich dezelfde dag nog inschrijven bij de politieacademie.</p>

<p>Het verhaal van de aardbei is al even droevig. Inge heet ze. Vandaag viert ze haar jubileum, het is haar tiende jaar als aardbei, maar dat weet verder niemand. Precies tien jaar geleden liep ze jong en groen voor het eerst 't Pleintje binnen. Daar ontmoette ze Peter de Piloot. Peter was een vrolijke jongen en het pilotenuniform had hem die avond bijzonder goed gestaan, zó goed dat ze het een paar uur later achter de kerk van zijn lijf had gescheurd. Het was precies op de elfde van de elfde toen ze beviel van haar zoontje. Ze noemde hem Peter. Tien jaar lang verleidde ze in haar aardbeienpak elke man in uniform die ze tegenkwam in de hoop dat het misschien Peter zou zijn, maar ze heetten altijd anders, Gerrit ofzo.</p>

<p>Lachend kijk je me aan, je probeert het biertje in mijn hand te duwen, maar het duurt even voor ik me besef wat er gebeurt. "Gaat het goed?" vraag je. Ik knik en glimlach. "Volgend jaar ga ik als Freud."</p>

<p><em>Oorspronkelijk verschenen op <a href="http://www.volzin.nu/columns/item/420145-snollebollekes">http://www.volzin.nu/columns/item/420145-snollebollekes</a></em></p>]]></_html>
		<_page><![CDATA[0]]></_page>
		<_title><![CDATA[Snollebollekes]]></_title>
		<_image><![CDATA[]]></_image>
		<_status><![CDATA[published]]></_status>
		<_markdown><![CDATA[Daar staan we dan in onze zorgvuldig bij elkaar gezochte carnavalspakken. "Snollebollekes! Tudututututu!" klinkt er uit de speakers. De eerste zeven keer dat het liedje langskwam deed ik nog enthousiast mee, maar het is ook een keertje klaar. Je vraagt of ik nog bier wil. Je weet wat ik ga zeggen, maar toch wacht je op m'n antwoord. Hebben we tenminste iets om over te praten. "Ja," antwoord ik, en je verdwijnt in de zee van matrozen, hotdogs en blauwe konijnen. Ik kijk naar alle dronken minderjarigen om me heen en vraag me af wat ik hier in hemelsnaam doe. Het is mijn overtuiging dat als je maar hard genoeg doet alsof je het naar je zin hebt, het vanzelf leuk wordt. Ik overweeg mijn theorie te herzien.

Twee meter verderop zoent een politieagent nogal ordinair met een aardbei. Ik schat ze rond de dertig, hoewel je het bij aardbeien nooit zeker weet. Ik vraag me af of Freud ooit iets geschreven heeft over carnaval. Ik zie hem al geniepig in z'n baard wrijven, hij zou er van gesmuld hebben. De aardbei hapt even naar adem en stort zich dan weer met volle overgave op meneer agent.

Het lijkt me waarschijnlijk dat de politieagent Gerrit heet en in het dagelijks leven baliemedewerker bij het gemeentehuis is. Niet bij de balie waar je je paspoort ophaalt, maar die naast de deur, waar je zegt dát je je paspoort komt halen en dan een nummertje krijgt. De politie komt ook wel eens langs op het gemeentehuis, en dan kijkt hij vanachter zijn computerscherm altijd stiekem naar dat prachtige donkerblauwe uniform met die brede schouders. Hij weet dat hij de rest van z'n leven achter de balie zal zitten, maar troost zich met de vijf dagen per jaar dat hij zelfverzekerd in uniform door Café 't Pleintje marcheert.

Het maakt me een beetje droevig. Carnaval biedt dus blijkbaar het paradoxale soort vrijheid dat ervoor zorgt dat onvrijheid de rest van het jaar kan standhouden. Stel je voor dat er geen carnaval was geweest, dan was hij zeven jaar geleden misschien wel zo gefrustreerd geweest dat hij op donderdagmiddag om vijf voor vijf de zoveelste zeurende klant een bloempot tegen het hoofd had geworpen. De klant zou er niets aan overhouden, maar Gerrit werd op staande voet ontslagen. Vervolgens zou hij zich zijn jeugddroom herinneren en zich dezelfde dag nog inschrijven bij de politieacademie.

Het verhaal van de aardbei is al even droevig. Inge heet ze. Vandaag viert ze haar jubileum, het is haar tiende jaar als aardbei, maar dat weet verder niemand. Precies tien jaar geleden liep ze jong en groen voor het eerst 't Pleintje binnen. Daar ontmoette ze Peter de Piloot. Peter was een vrolijke jongen en het pilotenuniform had hem die avond bijzonder goed gestaan, zó goed dat ze het een paar uur later achter de kerk van zijn lijf had gescheurd. Het was precies op de elfde van de elfde toen ze beviel van haar zoontje. Ze noemde hem Peter. Tien jaar lang verleidde ze in haar aardbeienpak elke man in uniform die ze tegenkwam in de hoop dat het misschien Peter zou zijn, maar ze heetten altijd anders, Gerrit ofzo.

Lachend kijk je me aan, je probeert het biertje in mijn hand te duwen, maar het duurt even voor ik me besef wat er gebeurt. "Gaat het goed?" vraag je. Ik knik en glimlach. "Volgend jaar ga ik als Freud."

*Oorspronkelijk verschenen op http://www.volzin.nu/columns/item/420145-snollebollekes*]]></_markdown>
		<_featured><![CDATA[0]]></_featured>
		<_language><![CDATA[en_US]]></_language>
		<_author_id><![CDATA[1]]></_author_id>
		<_meta_title><![CDATA[]]></_meta_title>
		<_created_at><![CDATA[2015-09-21T15:04:48.000Z]]></_created_at>
		<_created_by><![CDATA[1]]></_created_by>
		<_updated_at><![CDATA[2015-09-21T15:21:07.000Z]]></_updated_at>
		<_updated_by><![CDATA[1]]></_updated_by>
		<_published_at><![CDATA[2014-03-07 11:00:00]]></_published_at>
		<_published_by><![CDATA[1]]></_published_by>
		<_meta_description><![CDATA[]]></_meta_description>
	</node>
	<node>
		<_id><![CDATA[31]]></_id>
		<_uuid><![CDATA[629fa16a-440d-4d4a-8d0a-685091c54364]]></_uuid>
		<_slug><![CDATA[40-dagen-op-je-smartphone]]></_slug>
		<_html><![CDATA[<p><strong>De veertigdagentijd is hip. Vanuit het idee dat overvloed afleidt van de dingen die er echt toe doen in het leven, kiezen steeds meer mensen voor een wat soberder bestaan in de periode van Aswoensdag tot Pasen. Wat die soberheid precies inhoudt, verschilt van persoon tot persoon, de overvloed aan individualisme wordt over het algemeen niet aan de zijlijn geparkeerd tijdens de vastentijd. Zo drinkt een vriendin van me veertig dagen lang alleen maar water en thee – "lekker ontgiften" – en zweert een vriend voorlopig porno af.</strong></p>

<p>Als kind mochten m'n broertjes en ik zelf bedenken waar we thuis op zouden gaan vasten. Meestal was het snoep. Of toetjes ofzo. Op de eerste zondag van de veertigdagentijd kregen we dan een doe-het-zelf spaarpotje dat tot aan pasen op de kast zou staan. Op paaszondag mocht een van ons het uitpuilende kartonnen frutsel dan met een boel gerinkel legen in de melkbus in de kerk. Ik vond dat altijd heel stoer.</p>

<p>De groep achter de spaarpotjes is <em>Kerk in Actie.</em> En dit jaar komen ze met een aanvulling op het kartonnen potje. Vanuit de gedachte 'wat hip is, verdient een app' – of de officiële slogan: 'zoek de stilte, ontdek wat je beweegt' – presenteren ze de 40dagentijd-app. De app bestaat uit drie onderdelen: een dagelijkse bijbeltekst met korte overdenking, een wekker die je aanspoort wat eerder op te staan om een moment de stilte op te zoeken, en uiteraard een moderne versie van het spaarpotje: digitaal doneren aan <em>Kerk in Actie.</em> Alles ziet er gelikt uit en werkt goed. De app sluit goed aan op de moderne mens, voor wie het vasten in de praktijk toch vooral een aanvulling is op een toch al goed gevuld leven met bijbehorende gevulde agenda. De wekker vraagt slechts om 'een paar minuutjes eerder opstaan', maar 'later op de dag mag natuurlijk ook'. De bijbeltekst en overweging zijn in een minuut te lezen. En voor het doneren hoef je niet meer op zondag naar de kerk, je hoeft zelfs de app niet te verlaten.</p>

<p>Dat het idee wordt gewaardeerd, blijkt uit het feit dat de app vandaag op nummer 19 in de lijst van de beste nieuwkomers staat. <em>Kerk in Actie</em> slaagt er met dit initiatief in het vasten voor een groot publiek toegankelijk te maken. Wie echter verlangt naar diepgang en echt de stilte wil opzoeken, zal nog even verder moeten zoeken.</p>

<p><em>Oorspronkelijk verschenen op <a href="http://www.volzin.nu/actueel/item/420144-40-dagen-op-je-smartphone">http://www.volzin.nu/actueel/item/420144-40-dagen-op-je-smartphone</a></em></p>

<p><em>foto: <a href="http://redmatters.com/case/40-dagen-app/">http://redmatters.com/case/40-dagen-app/</a></em></p>]]></_html>
		<_page><![CDATA[0]]></_page>
		<_title><![CDATA[40 dagen op je smartphone]]></_title>
		<_image><![CDATA[/content/images/2015/09/Case-kerkinactie-featured.jpg]]></_image>
		<_status><![CDATA[published]]></_status>
		<_markdown><![CDATA[**De veertigdagentijd is hip. Vanuit het idee dat overvloed afleidt van de dingen die er echt toe doen in het leven, kiezen steeds meer mensen voor een wat soberder bestaan in de periode van Aswoensdag tot Pasen. Wat die soberheid precies inhoudt, verschilt van persoon tot persoon, de overvloed aan individualisme wordt over het algemeen niet aan de zijlijn geparkeerd tijdens de vastentijd. Zo drinkt een vriendin van me veertig dagen lang alleen maar water en thee – "lekker ontgiften" – en zweert een vriend voorlopig porno af.**

Als kind mochten m'n broertjes en ik zelf bedenken waar we thuis op zouden gaan vasten. Meestal was het snoep. Of toetjes ofzo. Op de eerste zondag van de veertigdagentijd kregen we dan een doe-het-zelf spaarpotje dat tot aan pasen op de kast zou staan. Op paaszondag mocht een van ons het uitpuilende kartonnen frutsel dan met een boel gerinkel legen in de melkbus in de kerk. Ik vond dat altijd heel stoer.

De groep achter de spaarpotjes is *Kerk in Actie.* En dit jaar komen ze met een aanvulling op het kartonnen potje. Vanuit de gedachte 'wat hip is, verdient een app' – of de officiële slogan: 'zoek de stilte, ontdek wat je beweegt' – presenteren ze de 40dagentijd-app. De app bestaat uit drie onderdelen: een dagelijkse bijbeltekst met korte overdenking, een wekker die je aanspoort wat eerder op te staan om een moment de stilte op te zoeken, en uiteraard een moderne versie van het spaarpotje: digitaal doneren aan *Kerk in Actie.* Alles ziet er gelikt uit en werkt goed. De app sluit goed aan op de moderne mens, voor wie het vasten in de praktijk toch vooral een aanvulling is op een toch al goed gevuld leven met bijbehorende gevulde agenda. De wekker vraagt slechts om 'een paar minuutjes eerder opstaan', maar 'later op de dag mag natuurlijk ook'. De bijbeltekst en overweging zijn in een minuut te lezen. En voor het doneren hoef je niet meer op zondag naar de kerk, je hoeft zelfs de app niet te verlaten.

Dat het idee wordt gewaardeerd, blijkt uit het feit dat de app vandaag op nummer 19 in de lijst van de beste nieuwkomers staat. *Kerk in Actie* slaagt er met dit initiatief in het vasten voor een groot publiek toegankelijk te maken. Wie echter verlangt naar diepgang en echt de stilte wil opzoeken, zal nog even verder moeten zoeken.

*Oorspronkelijk verschenen op http://www.volzin.nu/actueel/item/420144-40-dagen-op-je-smartphone*

*foto: http://redmatters.com/case/40-dagen-app/*]]></_markdown>
		<_featured><![CDATA[0]]></_featured>
		<_language><![CDATA[en_US]]></_language>
		<_author_id><![CDATA[1]]></_author_id>
		<_meta_title><![CDATA[]]></_meta_title>
		<_created_at><![CDATA[2015-09-21T15:11:18.000Z]]></_created_at>
		<_created_by><![CDATA[1]]></_created_by>
		<_updated_at><![CDATA[2015-09-21T15:20:23.000Z]]></_updated_at>
		<_updated_by><![CDATA[1]]></_updated_by>
		<_published_at><![CDATA[2014-03-05 11:00:00]]></_published_at>
		<_published_by><![CDATA[1]]></_published_by>
		<_meta_description><![CDATA[]]></_meta_description>
	</node>
	<node>
		<_id><![CDATA[32]]></_id>
		<_uuid><![CDATA[02767435-50d0-42a4-a1b3-694a4b98b97e]]></_uuid>
		<_slug><![CDATA[berlin-baby]]></_slug>
		<_html><![CDATA[<p>We hadden uren aan de oever van de Spree gezeten met een paar halve liters Pilsator. Het was donker geworden in Berlijn. Toen we opstonden, waren onze benen gevoelloos en onze billen ijskoud geworden. Rillend gingen we op zoek naar een plek om op te warmen. De barvrouw vroeg wat we wilden drinken, ik vroeg om iets waar we het warm van zouden krijgen. Ze had wel Mexicana voor ons. Dat was eigenlijk gewoon Bloody Mary, maar die naam was niet alternatief genoeg voor deze plek. Ik voelde me er wel thuis. De barvrouw had blauw haar, de muren waren volgeplakt met anarchistische boodschappen en de enige andere bezoeker was een wat verlegen ogende jongen bedekt onder een onherkenbare chaos van leer, zwarte stof en zilverkleurige punten. Op de tap zat een sticker van een vuist die een hakenkruis kapot slaat met daaronder de tekst ‘Nazis raus!’ De punker naast ons werd nog aandoenlijker toen hij ons met een zwaar Frans accent begon te vertellen waarom hij van België naar Berlijn was verhuisd. Iets met ‘atmosphere’ enzo.</p>

<p>De dag ervoor hadden we op het Alexanderplatz een groepje duistere figuren met kale hoofden gezien die naar nazistisch klinkende marsmuziek luisterden. Ik vroeg de barvrouw of dat misschien neonazi’s waren geweest. Ook was ik wel benieuwd of het nazisme echt nog zo’n probleem is in Duitsland. Een betere vraag om de temperaturen te doen stijgen had ik niet kunnen stellen. Ze vertelde over de Nationalsozialistischer Untergrund, over de moorden op Turken, over hoe de regering faalt de daders te achterhalen en haar kop in het zand steekt. We deden nog een rondje Mexicana en de barvrouw schonk zichzelf een glaasje wodka in. Ze was inmiddels lekker op dreef en ging over op een ander blijkbaar favoriet onderwerp: hoe de rijken alles verpesten. Het begon met Kreuzberg, toen was Friedrichshain aan de beurt, en nu worden de Turken en creatieven ook al uit Neukölln verjaagd door de hotels en stijgende huizenprijzen.</p>

<p>De Belg was het blijkbaar niet zo eens met deze verandering van onderwerp en toen het gesprek even stil viel, zei hij tegen de barvrouw: “Heb je het gehoord? Ze hebben stickers van de NPD op de deur van Copy geplakt!” “Nee echt? Wat dom!” De NPD is volgens de punker een op de grens van het toelaatbare vorm van rechtsnationalisme. Vergelijkbaar met onze eigen NVU, om er nog maar eens een drieletterige afkorting tegenaan te gooien, de partij die dit jaar in drie gemeenten meedoet aan de gemeenteraadsverkiezingen en waarvan het partijprogramma begint met ‘Volksgenoten’. Copy – of misschien heb ik de naam verkeerd verstaan – is een leefgemeenschap van links-extremisten. De Belg lacht. “Als iemand ze dat had zien doen, waren ze ter plekke vermoord, dan waren ze echt dood geweest.” Hij straalt een fanatiek soort trots uit. Ik weet ineens niet meer wie ik enger vind, de vermeende neonazi’s op het plein of deze op het eerste gezicht sympathieke punker die lijkt te genieten bij de gedachte aan dode NPD’ers. De barvrouw gaat de kroeg sluiten, we helpen haar de krukken omgekeerd op de tafels zetten en krijgen nog een shotje Mexicana.</p>

<p>Als we weer buiten lopen, zie ik hoe om de hoek van de dönerzaak een man in pak wiet koopt van een dealer. Bij de deur van een Spätkauf krijgt een Turkse man een Turkstalige woedeaanval. Op straat speelt een jongen met een overstuurde versterker Simon &amp; Garfunkel. Tegenover hem zit een zwerver met bordje: “Please help me buy beer and weed”. Op restanten van de Berlijnse muur staat in grote graffitiletters: “Berlin Baby!” Beter had ik het niet kunnen zeggen. Berlijn, je blijft me fascineren.</p>

<p><em>Oorspronkelijk verschenen op <a href="http://www.volzin.nu/columns/item/420119-berlin-baby">http://www.volzin.nu/columns/item/420119-berlin-baby</a></em></p>]]></_html>
		<_page><![CDATA[0]]></_page>
		<_title><![CDATA["Berlin Baby!"]]></_title>
		<_image><![CDATA[]]></_image>
		<_status><![CDATA[published]]></_status>
		<_markdown><![CDATA[We hadden uren aan de oever van de Spree gezeten met een paar halve liters Pilsator. Het was donker geworden in Berlijn. Toen we opstonden, waren onze benen gevoelloos en onze billen ijskoud geworden. Rillend gingen we op zoek naar een plek om op te warmen. De barvrouw vroeg wat we wilden drinken, ik vroeg om iets waar we het warm van zouden krijgen. Ze had wel Mexicana voor ons. Dat was eigenlijk gewoon Bloody Mary, maar die naam was niet alternatief genoeg voor deze plek. Ik voelde me er wel thuis. De barvrouw had blauw haar, de muren waren volgeplakt met anarchistische boodschappen en de enige andere bezoeker was een wat verlegen ogende jongen bedekt onder een onherkenbare chaos van leer, zwarte stof en zilverkleurige punten. Op de tap zat een sticker van een vuist die een hakenkruis kapot slaat met daaronder de tekst ‘Nazis raus!’ De punker naast ons werd nog aandoenlijker toen hij ons met een zwaar Frans accent begon te vertellen waarom hij van België naar Berlijn was verhuisd. Iets met ‘atmosphere’ enzo.

De dag ervoor hadden we op het Alexanderplatz een groepje duistere figuren met kale hoofden gezien die naar nazistisch klinkende marsmuziek luisterden. Ik vroeg de barvrouw of dat misschien neonazi’s waren geweest. Ook was ik wel benieuwd of het nazisme echt nog zo’n probleem is in Duitsland. Een betere vraag om de temperaturen te doen stijgen had ik niet kunnen stellen. Ze vertelde over de Nationalsozialistischer Untergrund, over de moorden op Turken, over hoe de regering faalt de daders te achterhalen en haar kop in het zand steekt. We deden nog een rondje Mexicana en de barvrouw schonk zichzelf een glaasje wodka in. Ze was inmiddels lekker op dreef en ging over op een ander blijkbaar favoriet onderwerp: hoe de rijken alles verpesten. Het begon met Kreuzberg, toen was Friedrichshain aan de beurt, en nu worden de Turken en creatieven ook al uit Neukölln verjaagd door de hotels en stijgende huizenprijzen.

De Belg was het blijkbaar niet zo eens met deze verandering van onderwerp en toen het gesprek even stil viel, zei hij tegen de barvrouw: “Heb je het gehoord? Ze hebben stickers van de NPD op de deur van Copy geplakt!” “Nee echt? Wat dom!” De NPD is volgens de punker een op de grens van het toelaatbare vorm van rechtsnationalisme. Vergelijkbaar met onze eigen NVU, om er nog maar eens een drieletterige afkorting tegenaan te gooien, de partij die dit jaar in drie gemeenten meedoet aan de gemeenteraadsverkiezingen en waarvan het partijprogramma begint met ‘Volksgenoten’. Copy – of misschien heb ik de naam verkeerd verstaan – is een leefgemeenschap van links-extremisten. De Belg lacht. “Als iemand ze dat had zien doen, waren ze ter plekke vermoord, dan waren ze echt dood geweest.” Hij straalt een fanatiek soort trots uit. Ik weet ineens niet meer wie ik enger vind, de vermeende neonazi’s op het plein of deze op het eerste gezicht sympathieke punker die lijkt te genieten bij de gedachte aan dode NPD’ers. De barvrouw gaat de kroeg sluiten, we helpen haar de krukken omgekeerd op de tafels zetten en krijgen nog een shotje Mexicana.

Als we weer buiten lopen, zie ik hoe om de hoek van de dönerzaak een man in pak wiet koopt van een dealer. Bij de deur van een Spätkauf krijgt een Turkse man een Turkstalige woedeaanval. Op straat speelt een jongen met een overstuurde versterker Simon & Garfunkel. Tegenover hem zit een zwerver met bordje: “Please help me buy beer and weed”. Op restanten van de Berlijnse muur staat in grote graffitiletters: “Berlin Baby!” Beter had ik het niet kunnen zeggen. Berlijn, je blijft me fascineren.

*Oorspronkelijk verschenen op http://www.volzin.nu/columns/item/420119-berlin-baby*]]></_markdown>
		<_featured><![CDATA[0]]></_featured>
		<_language><![CDATA[en_US]]></_language>
		<_author_id><![CDATA[1]]></_author_id>
		<_meta_title><![CDATA[]]></_meta_title>
		<_created_at><![CDATA[2015-09-21T15:16:30.000Z]]></_created_at>
		<_created_by><![CDATA[1]]></_created_by>
		<_updated_at><![CDATA[2015-09-21T15:20:06.000Z]]></_updated_at>
		<_updated_by><![CDATA[1]]></_updated_by>
		<_published_at><![CDATA[2014-02-21 11:00:00]]></_published_at>
		<_published_by><![CDATA[1]]></_published_by>
		<_meta_description><![CDATA[]]></_meta_description>
	</node>
	<node>
		<_id><![CDATA[33]]></_id>
		<_uuid><![CDATA[9403446c-07f9-411b-a315-a11695368d41]]></_uuid>
		<_slug><![CDATA[het-eenvoudige-leven-van-dong]]></_slug>
		<_html><![CDATA[<p><strong>Afgelopen week had ook ik de eer het wereldberoemde vogeltje Flappy Bird te ontmoeten. Net als tientallen miljoenen andere gebruikers overigens. Het was geen goede eerste onmoeting, nog voor het eerste obstakel had ik mijn nieuwe vriend al laten neerstorten. Na een pijnlijk steile snoekduik belandde hij met een luide plof met zijn snavel in het zand.</strong> </p>

<p>Flappy Bird is een eenvoudig vormgegeven en ontzettend frustrerend spelletje voor op je telefoon waarmee je door op je scherm te tikken een fladderend vogeltje tussen obstakels door moet manoeuvreren. Gewoonlijk speel ik eigenlijk nooit spelletjes op mijn telefoon, maar door de enorme hoeveelheid aandacht die het vogeltje kreeg, kon ik het deze keer niet laten. In de App Store waren de reacties unaniem negatief, waarbij opviel dat het spelletje blijkbaar dermate frustrerend was dat menigeen zijn telefoon uit het raam had gegooid of door de wc had gespoeld. Het flapperende vogeltje werd pas echt wereldnieuws toen de maker van het spel afgelopen weekend bekend maakte dat hij het niet meer trok en Flappy Bird offline zou halen. Hij zou op dat moment zo’n 50.000 dollar per dag verdiend hebben met de advertenties in het spelletje.</p>

<p>De reacties waren overweldigend en liepen over van onbegrip. Sinds de dominomus in 2005 was de wereld niet meer zo geshockeerd geweest door een klein vogeltje. Succes is toch alleen maar goed? Waarom zou je dat opgeven? Waarom zou je al die inkomsten aan je neus voorbij laten gaan? Waarom zou je ons dit geweldige frustrerende spelletje ontnemen? Zijn motivatie bleek even eenvoudig als onbegrijpelijk. Eerder die dag had hij op twitter gezet: </p>

<blockquote>
  <p>“I can call 'Flappy Bird' is a success of mine. But it also ruins my simple life. So now I hate it.” </p>
</blockquote>

<p>Dat was het. Geen hoogdravendheid, geen juridische kwesties, gewoon een eenvoudige zelfstandige spelletjesmaker die geen behoefte heeft aan rijkdom en wereldfaam. De wereld geloofde daar uiteraard weinig van. ‘Een publiciteitsstunt’ riep iemand. ‘Hij is aangeklaagd voor patentschending’ riep de volgende. In een kort interview met Forbes bevestigde de Vietnamese Dong Nguyen echter zijn goede bedoelingen. Het spelletje was bedoeld als tijdverdrijf als je een paar minuten niets te doen had. In plaats daarvan is het voor veel mensen een verslaving geworden. Dat trok hij niet meer, hij kon ’s nachts niet in slaap komen en voelde zich schuldig over alle frustratie die het spelletje had veroorzaakt. Flappy Bird de nek omdraaien leek hem de enige oplossing, en daar staat hij nog steeds achter.</p>

<p>Ik ben wel fan van Dong. Terwijl de hele wereld roept dat meer beter is, neemt Dong genoegen met genoeg. Hij vindt het gewoon leuk om spelletjes te maken, heeft helemaal geen zin in al het gedoe dat bij beroemdheid en rijkdom komt kijken. Hij wilde niemand frustreren. Ik zie hem al zitten op de zolderkamer in het kleine huisje van zijn familie. Beneden zit zijn moeder tegen zijn dove oma te mopperen dat haar zoon altijd maar achter de computer zit, dat het tijd wordt dat hij eens van z’n luie kont af komt en geld gaat verdienen. Oma knikt instemmend, ze vindt ook dat de mango’s een beetje zuur zijn voor de tijd van het jaar. Op dat moment trekt Dong de stekker uit Flappy Bird. De hele wereld valt over hem heen, maar Dong glimlacht: hij heeft zijn leven terug.</p>

<p>Ik kan het nog niet over mijn hart verkrijgen het fladderende vogeltje van mijn telefoon te verwijderen. Maar ik hou de maker in ere. Ik raak niet verslaafd of gefrustreerd. Gisteren nog verhoogde ik mijn highscore naar 14. Tijdens het poepen, zoals Dong het gewild zou hebben.</p>

<p><em>Oorspronkelijk verschenen op <a href="http://www.volzin.nu/columns/item/420109-het-eenvoudige-leven-van-dong">http://www.volzin.nu/columns/item/420109-het-eenvoudige-leven-van-dong</a></em></p>]]></_html>
		<_page><![CDATA[0]]></_page>
		<_title><![CDATA[Het eenvoudige leven van Dong]]></_title>
		<_image><![CDATA[/content/images/2015/09/Flappy-Bird.jpg]]></_image>
		<_status><![CDATA[published]]></_status>
		<_markdown><![CDATA[**Afgelopen week had ook ik de eer het wereldberoemde vogeltje Flappy Bird te ontmoeten. Net als tientallen miljoenen andere gebruikers overigens. Het was geen goede eerste onmoeting, nog voor het eerste obstakel had ik mijn nieuwe vriend al laten neerstorten. Na een pijnlijk steile snoekduik belandde hij met een luide plof met zijn snavel in het zand.** 

Flappy Bird is een eenvoudig vormgegeven en ontzettend frustrerend spelletje voor op je telefoon waarmee je door op je scherm te tikken een fladderend vogeltje tussen obstakels door moet manoeuvreren. Gewoonlijk speel ik eigenlijk nooit spelletjes op mijn telefoon, maar door de enorme hoeveelheid aandacht die het vogeltje kreeg, kon ik het deze keer niet laten. In de App Store waren de reacties unaniem negatief, waarbij opviel dat het spelletje blijkbaar dermate frustrerend was dat menigeen zijn telefoon uit het raam had gegooid of door de wc had gespoeld. Het flapperende vogeltje werd pas echt wereldnieuws toen de maker van het spel afgelopen weekend bekend maakte dat hij het niet meer trok en Flappy Bird offline zou halen. Hij zou op dat moment zo’n 50.000 dollar per dag verdiend hebben met de advertenties in het spelletje.

De reacties waren overweldigend en liepen over van onbegrip. Sinds de dominomus in 2005 was de wereld niet meer zo geshockeerd geweest door een klein vogeltje. Succes is toch alleen maar goed? Waarom zou je dat opgeven? Waarom zou je al die inkomsten aan je neus voorbij laten gaan? Waarom zou je ons dit geweldige frustrerende spelletje ontnemen? Zijn motivatie bleek even eenvoudig als onbegrijpelijk. Eerder die dag had hij op twitter gezet: 

>“I can call 'Flappy Bird' is a success of mine. But it also ruins my simple life. So now I hate it.” 

Dat was het. Geen hoogdravendheid, geen juridische kwesties, gewoon een eenvoudige zelfstandige spelletjesmaker die geen behoefte heeft aan rijkdom en wereldfaam. De wereld geloofde daar uiteraard weinig van. ‘Een publiciteitsstunt’ riep iemand. ‘Hij is aangeklaagd voor patentschending’ riep de volgende. In een kort interview met Forbes bevestigde de Vietnamese Dong Nguyen echter zijn goede bedoelingen. Het spelletje was bedoeld als tijdverdrijf als je een paar minuten niets te doen had. In plaats daarvan is het voor veel mensen een verslaving geworden. Dat trok hij niet meer, hij kon ’s nachts niet in slaap komen en voelde zich schuldig over alle frustratie die het spelletje had veroorzaakt. Flappy Bird de nek omdraaien leek hem de enige oplossing, en daar staat hij nog steeds achter.

Ik ben wel fan van Dong. Terwijl de hele wereld roept dat meer beter is, neemt Dong genoegen met genoeg. Hij vindt het gewoon leuk om spelletjes te maken, heeft helemaal geen zin in al het gedoe dat bij beroemdheid en rijkdom komt kijken. Hij wilde niemand frustreren. Ik zie hem al zitten op de zolderkamer in het kleine huisje van zijn familie. Beneden zit zijn moeder tegen zijn dove oma te mopperen dat haar zoon altijd maar achter de computer zit, dat het tijd wordt dat hij eens van z’n luie kont af komt en geld gaat verdienen. Oma knikt instemmend, ze vindt ook dat de mango’s een beetje zuur zijn voor de tijd van het jaar. Op dat moment trekt Dong de stekker uit Flappy Bird. De hele wereld valt over hem heen, maar Dong glimlacht: hij heeft zijn leven terug.

Ik kan het nog niet over mijn hart verkrijgen het fladderende vogeltje van mijn telefoon te verwijderen. Maar ik hou de maker in ere. Ik raak niet verslaafd of gefrustreerd. Gisteren nog verhoogde ik mijn highscore naar 14. Tijdens het poepen, zoals Dong het gewild zou hebben.

*Oorspronkelijk verschenen op http://www.volzin.nu/columns/item/420109-het-eenvoudige-leven-van-dong*]]></_markdown>
		<_featured><![CDATA[0]]></_featured>
		<_language><![CDATA[en_US]]></_language>
		<_author_id><![CDATA[1]]></_author_id>
		<_meta_title><![CDATA[]]></_meta_title>
		<_created_at><![CDATA[2015-09-21T15:22:13.000Z]]></_created_at>
		<_created_by><![CDATA[1]]></_created_by>
		<_updated_at><![CDATA[2015-09-21T15:25:39.000Z]]></_updated_at>
		<_updated_by><![CDATA[1]]></_updated_by>
		<_published_at><![CDATA[2014-02-14 11:00:00]]></_published_at>
		<_published_by><![CDATA[1]]></_published_by>
		<_meta_description><![CDATA[]]></_meta_description>
	</node>
	<node>
		<_id><![CDATA[34]]></_id>
		<_uuid><![CDATA[dcddec70-d32c-4657-b28f-22874b2940ba]]></_uuid>
		<_slug><![CDATA[de-paus-in-de-arena]]></_slug>
		<_html><![CDATA[<p><strong>“We gaan er als Nederlandse gelovigen voor zorgen dat de paus dit jaar naar Nederland komt.” De boodschap van de website www.pausnaarnederland.nl is duidelijk: als de bisschoppen er met elkaar niet uitkomen, dan moet het enthousiasme van de ‘gewone gelovige’ voldoende zijn om de heilige vader naar Nederland te laten komen. En dat enthousiasme is er, zo lijkt het, want hoewel de oproep nog maar drie dagen online staat, waren er vanochtend al ruim 1.200 digitale handtekeningen gezet. Ook Ad de Groot, voorzitter van Bezield Verband Utrecht en een van de initiatiefnemers, ontbreekt het niet aan enthousiasme.</strong></p>

<p>“Toen ik afgelopen weekend in <em>Trouw</em> las dat het pausbezoek geblokkeerd was, dacht ik: hier moeten we iets aan gaan doen! Mensen hunkeren ernaar om deze inspirerende man te ontmoeten. Toen we maandag de website uitprobeerden, hadden we binnen een uur al honderd reacties binnen, nog voordat we er bekendheid aan hadden gegeven. Het enthousiasme komt voor een deel van mensen die de kerk achter zich hebben gelaten. Zij voelen zich daar niet meer thuis, maar worden wel geïnspireerd door deze paus. Zijn persoonlijkheid is een belangrijke factor, niet alleen voor (rand)kerkelijken, maar voor mensen met de meest uiteenlopende achtergronden. Daarnaast geeft hij ook hoop voor de kerk in Nederland. Hij zorgt voor verbroedering, gemeenschappen die langzaam instorten worden weer bemoedigd, mensen zijn weer trots op hun kerk en willen erbij horen. Het gaat weer om geloven in plaats van over regeltjes en kerksluitingen.”</p>

<p><strong>Dat laatste sluit wel mooi aan op de doelen van Bezield Verband. Ook de concepttekst op de website getuigt met constructies als “het zorgwekkende proces dat zich hier voltrekt” van een bepaalde politieke kleur. Is deze oproep ook niet gewoon een mooie manier om uw eigen idealen uit te dragen?</strong></p>

<p>“Dat willen we absoluut voorkomen, het moet een hartstochtelijke oproep zijn vanuit alle lagen van de bevolking. Daarom wil ik graag ook zo snel mogelijk uit de schijnwerpers en zijn we druk bezig een nieuwe tekst te ontwikkelen. Links, rechts, conservatief, progressief, iedereen die wil dat de paus naar Nederland komt, moet zich in deze oproep kunnen vinden.”</p>

<p><strong>Toch kan ik me niet aan de indruk onttrekken dat u persoonlijk ontzettend veel hoop put uit het mogelijke bezoek, alsof de komst van de paus een soort wondermiddel is om een gebroken kerk te repareren.</strong></p>

<p>“Absoluut! Als hij nu in Nederland zou komen, zou hij een chaos aantreffen. De bisschoppen zullen moeten zorgen dat ze hun zaakjes op orde hebben, dat ze meer op één lijn zitten. Het gaat uiteindelijk niet om de hiërarchie van de kerk, maar om de lokale geloofsgemeenschappen, dat is ook hoe paus Franciscus erover denkt. Zijn geloofsenthousiasme staat haaks op de ideeën van mgr. Eijk. Als de gewone mensen er nu voor kunnen zorgen dat de paus naar Nederland komt, dan zullen de bisschoppen wel moeten volgen. Dan moet er wel verandering komen.”</p>

<p><strong>U hebt het steeds weer over dat enthousiasme. Ook op de site staat: “Wij garanderen de paus dat de ArenA overvol zal zitten en zal zinderen van enthousiasme.” Een stadion vol joelende mensen, zitten Nederlanders daar wel op te wachten?</strong></p>

<p>“Er zijn in Nederland vier miljoen geregistreerde katholieken, waarvan een groot deel niet meer in de kerk komt door de gure wind die daar momenteel waait. Paus Franciscus laat de mensen weer zien waar het in het geloof echt om draait, dat maakt ze enthousiast. Ik heb de afgelopen dagen ontzettend veel mooie reacties gelezen. Sommige mensen gaan al jaren niet meer naar de kerk, hoewel ze wel geloven; zij krijgen weer hoop. Zowel katholieken als protestanten hebben al laten weten dat ze bussen zullen huren om met de hele geloofsgemeenschap naar de Arena te komen. Dat is toch geweldig? Als André Hazes het voor elkaar krijgt, moet het met de paus zeker lukken.”</p>

<p><em>Oorspronkelijk verschenen op <a href="http://www.volzin.nu/actueel/item/420112-de-paus-in-de-arena">http://www.volzin.nu/actueel/item/420112-de-paus-in-de-arena</a></em></p>]]></_html>
		<_page><![CDATA[0]]></_page>
		<_title><![CDATA[De paus in de Arena]]></_title>
		<_image><![CDATA[/content/images/2015/09/o-PAPA-FRANCISCO-facebook.jpg]]></_image>
		<_status><![CDATA[published]]></_status>
		<_markdown><![CDATA[**“We gaan er als Nederlandse gelovigen voor zorgen dat de paus dit jaar naar Nederland komt.” De boodschap van de website www.pausnaarnederland.nl is duidelijk: als de bisschoppen er met elkaar niet uitkomen, dan moet het enthousiasme van de ‘gewone gelovige’ voldoende zijn om de heilige vader naar Nederland te laten komen. En dat enthousiasme is er, zo lijkt het, want hoewel de oproep nog maar drie dagen online staat, waren er vanochtend al ruim 1.200 digitale handtekeningen gezet. Ook Ad de Groot, voorzitter van Bezield Verband Utrecht en een van de initiatiefnemers, ontbreekt het niet aan enthousiasme.**

“Toen ik afgelopen weekend in *Trouw* las dat het pausbezoek geblokkeerd was, dacht ik: hier moeten we iets aan gaan doen! Mensen hunkeren ernaar om deze inspirerende man te ontmoeten. Toen we maandag de website uitprobeerden, hadden we binnen een uur al honderd reacties binnen, nog voordat we er bekendheid aan hadden gegeven. Het enthousiasme komt voor een deel van mensen die de kerk achter zich hebben gelaten. Zij voelen zich daar niet meer thuis, maar worden wel geïnspireerd door deze paus. Zijn persoonlijkheid is een belangrijke factor, niet alleen voor (rand)kerkelijken, maar voor mensen met de meest uiteenlopende achtergronden. Daarnaast geeft hij ook hoop voor de kerk in Nederland. Hij zorgt voor verbroedering, gemeenschappen die langzaam instorten worden weer bemoedigd, mensen zijn weer trots op hun kerk en willen erbij horen. Het gaat weer om geloven in plaats van over regeltjes en kerksluitingen.”

**Dat laatste sluit wel mooi aan op de doelen van Bezield Verband. Ook de concepttekst op de website getuigt met constructies als “het zorgwekkende proces dat zich hier voltrekt” van een bepaalde politieke kleur. Is deze oproep ook niet gewoon een mooie manier om uw eigen idealen uit te dragen?**

“Dat willen we absoluut voorkomen, het moet een hartstochtelijke oproep zijn vanuit alle lagen van de bevolking. Daarom wil ik graag ook zo snel mogelijk uit de schijnwerpers en zijn we druk bezig een nieuwe tekst te ontwikkelen. Links, rechts, conservatief, progressief, iedereen die wil dat de paus naar Nederland komt, moet zich in deze oproep kunnen vinden.”

**Toch kan ik me niet aan de indruk onttrekken dat u persoonlijk ontzettend veel hoop put uit het mogelijke bezoek, alsof de komst van de paus een soort wondermiddel is om een gebroken kerk te repareren.**

“Absoluut! Als hij nu in Nederland zou komen, zou hij een chaos aantreffen. De bisschoppen zullen moeten zorgen dat ze hun zaakjes op orde hebben, dat ze meer op één lijn zitten. Het gaat uiteindelijk niet om de hiërarchie van de kerk, maar om de lokale geloofsgemeenschappen, dat is ook hoe paus Franciscus erover denkt. Zijn geloofsenthousiasme staat haaks op de ideeën van mgr. Eijk. Als de gewone mensen er nu voor kunnen zorgen dat de paus naar Nederland komt, dan zullen de bisschoppen wel moeten volgen. Dan moet er wel verandering komen.”

**U hebt het steeds weer over dat enthousiasme. Ook op de site staat: “Wij garanderen de paus dat de ArenA overvol zal zitten en zal zinderen van enthousiasme.” Een stadion vol joelende mensen, zitten Nederlanders daar wel op te wachten?**

“Er zijn in Nederland vier miljoen geregistreerde katholieken, waarvan een groot deel niet meer in de kerk komt door de gure wind die daar momenteel waait. Paus Franciscus laat de mensen weer zien waar het in het geloof echt om draait, dat maakt ze enthousiast. Ik heb de afgelopen dagen ontzettend veel mooie reacties gelezen. Sommige mensen gaan al jaren niet meer naar de kerk, hoewel ze wel geloven; zij krijgen weer hoop. Zowel katholieken als protestanten hebben al laten weten dat ze bussen zullen huren om met de hele geloofsgemeenschap naar de Arena te komen. Dat is toch geweldig? Als André Hazes het voor elkaar krijgt, moet het met de paus zeker lukken.”

*Oorspronkelijk verschenen op http://www.volzin.nu/actueel/item/420112-de-paus-in-de-arena*]]></_markdown>
		<_featured><![CDATA[0]]></_featured>
		<_language><![CDATA[en_US]]></_language>
		<_author_id><![CDATA[1]]></_author_id>
		<_meta_title><![CDATA[]]></_meta_title>
		<_created_at><![CDATA[2015-09-21T15:26:17.000Z]]></_created_at>
		<_created_by><![CDATA[1]]></_created_by>
		<_updated_at><![CDATA[2015-09-21T15:29:13.000Z]]></_updated_at>
		<_updated_by><![CDATA[1]]></_updated_by>
		<_published_at><![CDATA[2014-02-06 11:00:00]]></_published_at>
		<_published_by><![CDATA[1]]></_published_by>
		<_meta_description><![CDATA[]]></_meta_description>
	</node>
	<node>
		<_id><![CDATA[35]]></_id>
		<_uuid><![CDATA[2679ef73-629f-4f59-89c3-82b8199d3a10]]></_uuid>
		<_slug><![CDATA[hy-soude-my-slaan-so-sijn-handen-niet-te-hylig-waaren]]></_slug>
		<_html><![CDATA[<p><strong>Dat protestanten nog steeds vervloekt zijn, dat is – ongenuanceerd samengevat – wat kardinaal Eijk een week geleden in een interview met het Reformatorisch Dagblad beweerd zou hebben. Dagblad Trouw nam enkele uitspraken over, en het balletje raakte aan het rollen. Al snel stroomden de kranten over van de geleerde katholieken en protestanten die opriepen tot nuancering. Zo’n vier eeuwen geleden werd de vrede tussen Nederlandse katholieken en protestanten ook ruw verstoord. Bij gebrek aan een katern met ingezonden brieven werd men echter gedwongen creatievere middelen te vinden. Ter relativering – en vermaak – een klein verslag van de poging tot protestantisering van Tilburg.</strong></p>

<p>Op 7 augustus 1633 vertrok dominee Arleboutius onder begeleiding van de hoogschout van ’s-Hertogenbosch en tientallen ruiters naar Tilburg om de paapse bevolking aldaar de Waarheid te brengen. De triomfantelijke entree die hij zich had voorgesteld eindigde echter in een anticlimax: bij aankomst in Tilburg bleek pastoor noch koster enig idee te hebben waar de sleutel van de parochiekerk gebleven was. Toen de sleutel na enkele dagen zoeken nog niet gevonden was, werd teneinde raad de deur geforceerd, zodat de dominee eindelijk aan zijn preek kon beginnen. De katholieken – die het nu zonder hun kerk moesten doen – vonden al snel een geschikte alternatieve locatie voor hun eredienst: op het kerkhof, recht naast de kerk. In zijn preek – die met luide stem verkondigd werd, zodat deze ook binnen te horen geweest moet zijn – zou pastoor Wichmans Luther een ‘Duivelskind’ genoemd hebben en Calvijn een ‘gebrandmerkte sodomiet’. De weinige ‘geloovigen’ die Tilburg kende voelden er niet veel voor het kerkhof te betreden en dus stond de dominee al snel voor een lege kerk te preken.</p>

<p>Hoewel de protestanten het nu officieel voor het zeggen hadden, wist men op feestdagen van belangrijke heiligen de kerk binnen te dringen om de klokken te luiden. Toen de dominee besloot de pastoor op te zoeken om hem eens goed de waarheid te zeggen, hief “de Paap (…) sijn vuyst op, seggende, dat hy my slaan soude, so sijn handen niet te hylig waaren.” De stand van zaken werd pijnlijk duidelijk toen de katholieken op 21 december doodleuk besloten de kerk weer in gebruik te nemen. Na wat getouwtrek belandde de kerk een paar weken later weer in handen van dominee Arleboutius.</p>

<p>De echte strijd begon echter pas een paar maanden later, toen de Spanjaarden de dominee gevangennamen. De Republiek was hier uiteraard niet over te spreken en voerde een aantal resoluties uit waarin het de Tilburgse katholieken volledig verboden werd hun godsdienst te beoefenen. Pas maanden later werd Arleboutius door de Spanjaarden vrijgelaten. Voortaan zou hij op zondagochtend in ieder geval niet meer lastiggevallen worden, want heel Tilburg trok wekelijks te voet de grens over, om in de grenskerk in Poppel alsnog hun mis te vieren.</p>

<p><em>Oorspronkelijk verschenen op <a href="http://www.volzin.nu/actueel/item/420115-hy-soude-my-slaan-so-sijn-handen-niet-te-hylig-waaren">http://www.volzin.nu/actueel/item/420115-hy-soude-my-slaan-so-sijn-handen-niet-te-hylig-waaren</a></em></p>]]></_html>
		<_page><![CDATA[0]]></_page>
		<_title><![CDATA['Hy soude my slaan, so sijn handen niet te hylig waaren']]></_title>
		<_image><![CDATA[]]></_image>
		<_status><![CDATA[published]]></_status>
		<_markdown><![CDATA[**Dat protestanten nog steeds vervloekt zijn, dat is – ongenuanceerd samengevat – wat kardinaal Eijk een week geleden in een interview met het Reformatorisch Dagblad beweerd zou hebben. Dagblad Trouw nam enkele uitspraken over, en het balletje raakte aan het rollen. Al snel stroomden de kranten over van de geleerde katholieken en protestanten die opriepen tot nuancering. Zo’n vier eeuwen geleden werd de vrede tussen Nederlandse katholieken en protestanten ook ruw verstoord. Bij gebrek aan een katern met ingezonden brieven werd men echter gedwongen creatievere middelen te vinden. Ter relativering – en vermaak – een klein verslag van de poging tot protestantisering van Tilburg.**

Op 7 augustus 1633 vertrok dominee Arleboutius onder begeleiding van de hoogschout van ’s-Hertogenbosch en tientallen ruiters naar Tilburg om de paapse bevolking aldaar de Waarheid te brengen. De triomfantelijke entree die hij zich had voorgesteld eindigde echter in een anticlimax: bij aankomst in Tilburg bleek pastoor noch koster enig idee te hebben waar de sleutel van de parochiekerk gebleven was. Toen de sleutel na enkele dagen zoeken nog niet gevonden was, werd teneinde raad de deur geforceerd, zodat de dominee eindelijk aan zijn preek kon beginnen. De katholieken – die het nu zonder hun kerk moesten doen – vonden al snel een geschikte alternatieve locatie voor hun eredienst: op het kerkhof, recht naast de kerk. In zijn preek – die met luide stem verkondigd werd, zodat deze ook binnen te horen geweest moet zijn – zou pastoor Wichmans Luther een ‘Duivelskind’ genoemd hebben en Calvijn een ‘gebrandmerkte sodomiet’. De weinige ‘geloovigen’ die Tilburg kende voelden er niet veel voor het kerkhof te betreden en dus stond de dominee al snel voor een lege kerk te preken.

Hoewel de protestanten het nu officieel voor het zeggen hadden, wist men op feestdagen van belangrijke heiligen de kerk binnen te dringen om de klokken te luiden. Toen de dominee besloot de pastoor op te zoeken om hem eens goed de waarheid te zeggen, hief “de Paap (…) sijn vuyst op, seggende, dat hy my slaan soude, so sijn handen niet te hylig waaren.” De stand van zaken werd pijnlijk duidelijk toen de katholieken op 21 december doodleuk besloten de kerk weer in gebruik te nemen. Na wat getouwtrek belandde de kerk een paar weken later weer in handen van dominee Arleboutius.

De echte strijd begon echter pas een paar maanden later, toen de Spanjaarden de dominee gevangennamen. De Republiek was hier uiteraard niet over te spreken en voerde een aantal resoluties uit waarin het de Tilburgse katholieken volledig verboden werd hun godsdienst te beoefenen. Pas maanden later werd Arleboutius door de Spanjaarden vrijgelaten. Voortaan zou hij op zondagochtend in ieder geval niet meer lastiggevallen worden, want heel Tilburg trok wekelijks te voet de grens over, om in de grenskerk in Poppel alsnog hun mis te vieren.

*Oorspronkelijk verschenen op http://www.volzin.nu/actueel/item/420115-hy-soude-my-slaan-so-sijn-handen-niet-te-hylig-waaren*]]></_markdown>
		<_featured><![CDATA[0]]></_featured>
		<_language><![CDATA[en_US]]></_language>
		<_author_id><![CDATA[1]]></_author_id>
		<_meta_title><![CDATA[]]></_meta_title>
		<_created_at><![CDATA[2015-09-21T15:30:13.000Z]]></_created_at>
		<_created_by><![CDATA[1]]></_created_by>
		<_updated_at><![CDATA[2015-09-21T15:31:45.000Z]]></_updated_at>
		<_updated_by><![CDATA[1]]></_updated_by>
		<_published_at><![CDATA[2014-01-22 11:00:00]]></_published_at>
		<_published_by><![CDATA[1]]></_published_by>
		<_meta_description><![CDATA[]]></_meta_description>
	</node>
	<node>
		<_id><![CDATA[36]]></_id>
		<_uuid><![CDATA[58f39537-e4d4-479e-891a-365789848a31]]></_uuid>
		<_slug><![CDATA[ik-wil-het-lot-van-mijn-volk-delen]]></_slug>
		<_html><![CDATA[<p><strong>“Mijn vader wilde dat ze zou onderduiken, maar elke keer als hij dat voorstelde, weigerde ze. Dan kreeg ze zo'n vreemde blik in haar ogen, vertelde hij, en dan zei ze dat ze het lot van haar volk wilde delen. Als kind werd ik daar enorm door geraakt, waarom kiest iemand ervoor om te sterven?” Klaas Smelik vertelt over hoe hij als kind kennismaakte met Etty Hillesum, “ze was bij ons thuis aan tafel altijd het onderwerp van gesprek.”</strong></p>

<p>Vandaag is het honderd jaar geleden dat Hillesum werd geboren. Ter ere daarvan organiseerde Smelik een groot internationaal congres. Daarnaast richtte hij in 2006 aan de Universiteit van Gent het Etty Hillesum Onderzoekscentrum op en verschijnt vandaag “Ik zou lang willen leven”, een boek dat hij samen met Janny van der Molen schreef over het leven van Etty Hillesum. Waarom speelt Hillesum zo’n grote rol in zijn leven? En waarom spreekt ze ook vandaag nog zoveel mensen aan?</p>

<h2 id="geraaktdooretty">Geraakt door Etty</h2>

<p>“Allereerst zag ik mijn betrokkenheid bij Etty vooral als een familieplicht, mijn vader leed eronder dat hij haar dagboeken maar niet gepubliceerd kreeg.” Maar hij werd ook persoonlijk door haar geraakt, vooral wanneer zijn vader vertelde over het delen van het lot van ‘haar volk’. Het leidde ertoe dat hij – tot verdriet van zijn atheïstische vader – theologie en semitische talen ging studeren. Toen hij thuis een Bosnische werkster kreeg, werden Etty’s woorden weer actueel. De werkster vertelde hoe buren die jarenlang vriendschappelijk hadden samengeleefd van de ene op de andere dag in elkaars vijanden veranderden. Etty geloofde dat we de bron van oorlog en haat heel dichtbij moeten zoeken, bij onszelf: “Alle catastrofes komen voort uit onszelf. En waarom is er oorlog? Misschien omdat ik af en toe de neiging heb om m’n medemens af te snauwen.”</p>

<h2 id="actuelewoorden">Actuele woorden</h2>

<p>Ook vandaag zijn de woorden van Hillesum ontzettend actueel. “Een belangrijk thema is bijvoorbeeld dat van dubbele loyaliteit. Als Etty het over ‘mijn volk’ heeft, gaat dat niet over Nederlanders, maar over de joodse minderheid in Nederland. Toch wil ze de andere Nederlanders niet teveel lastig te vallen met het lot van haar volk. Hoe kun je dat verbinden met de minderheden in het huidige Nederland? Hoe verbind je haar houding met de stichting van de staat Israël, terwijl alle partijen zich bewust waren van de gevolgen daarvan?”</p>

<p>Tijdens het schrijven van Ik zou lang willen leven ontdekte Smelik dat Etty ook op hele andere manieren hedendaagse mensen aanspreekt. Waar hij zelf vooral geboeid wordt door de historische en maatschappelijke relevantie van de dagboekteksten, werd co-auteur Janny van der Molen bijvoorbeeld veel meer geraakt door de persoonlijke ontwikkeling van Hillesum. Op een manier die ten tijde van de Tweede Wereldoorlog nog weinig geaccepteerd werd, ging Etty Hillesum zelfstandig op zoek naar wat waardig leven is. Los van alle conventies ontdekte zij haar eigen spiritualiteit, vond zij haar God.</p>

<p>“Haar zelfstandigheid is haar kracht. Doordat zij weigerde de tijd en omstandigheden de baas over haar te laten spelen, spreekt zij mensen in de meest uiteenlopende situaties aan, nu nog net zo goed als vijfenzeventig jaar geleden.”</p>

<p><em>Oorspronkelijk verschenen op <a href="http://www.volzin.nu/actueel/item/420117-ik-wil-het-lot-van-mijn-volk-delen">http://www.volzin.nu/actueel/item/420117-ik-wil-het-lot-van-mijn-volk-delen</a></em></p>]]></_html>
		<_page><![CDATA[0]]></_page>
		<_title><![CDATA['Ik wil het lot van mijn volk delen']]></_title>
		<_image><![CDATA[/content/images/2015/09/27413-mi.jpg]]></_image>
		<_status><![CDATA[published]]></_status>
		<_markdown><![CDATA[**“Mijn vader wilde dat ze zou onderduiken, maar elke keer als hij dat voorstelde, weigerde ze. Dan kreeg ze zo'n vreemde blik in haar ogen, vertelde hij, en dan zei ze dat ze het lot van haar volk wilde delen. Als kind werd ik daar enorm door geraakt, waarom kiest iemand ervoor om te sterven?” Klaas Smelik vertelt over hoe hij als kind kennismaakte met Etty Hillesum, “ze was bij ons thuis aan tafel altijd het onderwerp van gesprek.”**

Vandaag is het honderd jaar geleden dat Hillesum werd geboren. Ter ere daarvan organiseerde Smelik een groot internationaal congres. Daarnaast richtte hij in 2006 aan de Universiteit van Gent het Etty Hillesum Onderzoekscentrum op en verschijnt vandaag “Ik zou lang willen leven”, een boek dat hij samen met Janny van der Molen schreef over het leven van Etty Hillesum. Waarom speelt Hillesum zo’n grote rol in zijn leven? En waarom spreekt ze ook vandaag nog zoveel mensen aan?

## Geraakt door Etty

“Allereerst zag ik mijn betrokkenheid bij Etty vooral als een familieplicht, mijn vader leed eronder dat hij haar dagboeken maar niet gepubliceerd kreeg.” Maar hij werd ook persoonlijk door haar geraakt, vooral wanneer zijn vader vertelde over het delen van het lot van ‘haar volk’. Het leidde ertoe dat hij – tot verdriet van zijn atheïstische vader – theologie en semitische talen ging studeren. Toen hij thuis een Bosnische werkster kreeg, werden Etty’s woorden weer actueel. De werkster vertelde hoe buren die jarenlang vriendschappelijk hadden samengeleefd van de ene op de andere dag in elkaars vijanden veranderden. Etty geloofde dat we de bron van oorlog en haat heel dichtbij moeten zoeken, bij onszelf: “Alle catastrofes komen voort uit onszelf. En waarom is er oorlog? Misschien omdat ik af en toe de neiging heb om m’n medemens af te snauwen.”

## Actuele woorden

Ook vandaag zijn de woorden van Hillesum ontzettend actueel. “Een belangrijk thema is bijvoorbeeld dat van dubbele loyaliteit. Als Etty het over ‘mijn volk’ heeft, gaat dat niet over Nederlanders, maar over de joodse minderheid in Nederland. Toch wil ze de andere Nederlanders niet teveel lastig te vallen met het lot van haar volk. Hoe kun je dat verbinden met de minderheden in het huidige Nederland? Hoe verbind je haar houding met de stichting van de staat Israël, terwijl alle partijen zich bewust waren van de gevolgen daarvan?”

Tijdens het schrijven van Ik zou lang willen leven ontdekte Smelik dat Etty ook op hele andere manieren hedendaagse mensen aanspreekt. Waar hij zelf vooral geboeid wordt door de historische en maatschappelijke relevantie van de dagboekteksten, werd co-auteur Janny van der Molen bijvoorbeeld veel meer geraakt door de persoonlijke ontwikkeling van Hillesum. Op een manier die ten tijde van de Tweede Wereldoorlog nog weinig geaccepteerd werd, ging Etty Hillesum zelfstandig op zoek naar wat waardig leven is. Los van alle conventies ontdekte zij haar eigen spiritualiteit, vond zij haar God.

“Haar zelfstandigheid is haar kracht. Doordat zij weigerde de tijd en omstandigheden de baas over haar te laten spelen, spreekt zij mensen in de meest uiteenlopende situaties aan, nu nog net zo goed als vijfenzeventig jaar geleden.”

*Oorspronkelijk verschenen op http://www.volzin.nu/actueel/item/420117-ik-wil-het-lot-van-mijn-volk-delen*]]></_markdown>
		<_featured><![CDATA[0]]></_featured>
		<_language><![CDATA[en_US]]></_language>
		<_author_id><![CDATA[1]]></_author_id>
		<_meta_title><![CDATA[]]></_meta_title>
		<_created_at><![CDATA[2015-09-21T15:32:47.000Z]]></_created_at>
		<_created_by><![CDATA[1]]></_created_by>
		<_updated_at><![CDATA[2015-09-21T15:35:28.000Z]]></_updated_at>
		<_updated_by><![CDATA[1]]></_updated_by>
		<_published_at><![CDATA[2014-01-15 11:00:00]]></_published_at>
		<_published_by><![CDATA[1]]></_published_by>
		<_meta_description><![CDATA[]]></_meta_description>
	</node>
	<node>
		<_id><![CDATA[37]]></_id>
		<_uuid><![CDATA[aeb6efa7-7641-4917-b3a0-8cb618a48e05]]></_uuid>
		<_slug><![CDATA[de-gelukkige-verliezer]]></_slug>
		<_html><![CDATA[<p>‘Hé hallo!’ roept de zanger <em>(blijkbaar hoort of ziet niemand hem).</em></br>‘Kijk me eens het gras zien groeien’ <em>(niet zo vreemd dus, dat niemand hem ziet).</em></br>‘En iedereen maar denken da'k niks doe’ <em>(op dit moment begeeft de zanger zich op een nog nader te bepalen positie op de lijn tussen ‘dorpsgek’ en ‘totaal wereldvreemd’).</em></br>‘Maar niets minder waar’ <em>(zie je wel, wereldvreemd).</em></br>‘Want al ben ik dan niet klaar…’ Stop.</p>

<p>Niet klaar? Wat bedoelt ‘ie met ‘niet klaar’? Klaar roept de associatie op met bevrediging (scriptie ingeleverd / kwakje op m’n buik / het einde van de serie) – je kijkt ernaar uit, kunt niet wachten tot het zover is en je lekker in het gras kunt liggen uitrusten. Maar dan, als je eindelijk met je blote voeten in het gras ligt, die leegte, altijd weer die leegte – wat moet ik <em>nu</em> met m’n leven? ‘Niet klaar’ daarentegen is ook niet alles. Een teleurgestelde Carmen omdat je niet op tijd klaar was met de tekst van Butler. Een frustrerende werkdag waarop je niets klaar krijgt. Maar de zanger heeft schijt aan de natuurwetten. Hij is niet klaar en gaat toch gewoon in het gras liggen chillen.</p>

<p><em>Verslagen maar preciezer / de gelukkige verliezer / van wat een wedstrijd met de Beatles en de buren was</em></p>

<p>Ziedaar, het antwoord. De zanger nam deel aan een wedstrijd ‘met Beatles en de buren’. Het doel van die wedstrijd wordt in de volgende zinnen bezongen: ‘Alles moet bijzonderder dan / alles wat allang bijzonder was.’ En daar had de zanger geen zin in. Want er is al zoveel dat bijzonder is. Zoals het gras. En de wolken.</p>

<p>De zanger is nog niet ‘klaar’, hij heeft de wedstrijd niet gewonnen, maar dat doet hem niks. Ik moet hier vaak aan denken wanneer ik het gevoel heb dat ik niet genoeg van m’n leven maak, als ik me nutteloos voel omdat ik niet de oprichter van Blendle, de schrijver van Fight Club of een fucking lekker fotomodel ben. Dan kijk ik naar de sinaasappels die op m’n tafel (naast m’n niet-overvolle agenda) liggen te wachten om opgegeten te worden, en dan besef ik me dat ik op het punt sta iets heel bijzonders te volbrengen.</p>

<p><em>Verschenen in Zindroom nr. 24, oktober 2015</em></p>]]></_html>
		<_page><![CDATA[0]]></_page>
		<_title><![CDATA[De gelukkige verliezer]]></_title>
		<_image><![CDATA[/content/images/2015/10/image.jpeg]]></_image>
		<_status><![CDATA[published]]></_status>
		<_markdown><![CDATA[‘Hé hallo!’ roept de zanger _(blijkbaar hoort of ziet niemand hem)._</br>‘Kijk me eens het gras zien groeien’ _(niet zo vreemd dus, dat niemand hem ziet)._</br>‘En iedereen maar denken da'k niks doe’ _(op dit moment begeeft de zanger zich op een nog nader te bepalen positie op de lijn tussen ‘dorpsgek’ en ‘totaal wereldvreemd’)._</br>‘Maar niets minder waar’ _(zie je wel, wereldvreemd)._</br>‘Want al ben ik dan niet klaar…’ Stop.

Niet klaar? Wat bedoelt ‘ie met ‘niet klaar’? Klaar roept de associatie op met bevrediging (scriptie ingeleverd / kwakje op m’n buik / het einde van de serie) – je kijkt ernaar uit, kunt niet wachten tot het zover is en je lekker in het gras kunt liggen uitrusten. Maar dan, als je eindelijk met je blote voeten in het gras ligt, die leegte, altijd weer die leegte – wat moet ik _nu_ met m’n leven? ‘Niet klaar’ daarentegen is ook niet alles. Een teleurgestelde Carmen omdat je niet op tijd klaar was met de tekst van Butler. Een frustrerende werkdag waarop je niets klaar krijgt. Maar de zanger heeft schijt aan de natuurwetten. Hij is niet klaar en gaat toch gewoon in het gras liggen chillen.

_Verslagen maar preciezer / de gelukkige verliezer / van wat een wedstrijd met de Beatles en de buren was_

Ziedaar, het antwoord. De zanger nam deel aan een wedstrijd ‘met Beatles en de buren’. Het doel van die wedstrijd wordt in de volgende zinnen bezongen: ‘Alles moet bijzonderder dan / alles wat allang bijzonder was.’ En daar had de zanger geen zin in. Want er is al zoveel dat bijzonder is. Zoals het gras. En de wolken.

De zanger is nog niet ‘klaar’, hij heeft de wedstrijd niet gewonnen, maar dat doet hem niks. Ik moet hier vaak aan denken wanneer ik het gevoel heb dat ik niet genoeg van m’n leven maak, als ik me nutteloos voel omdat ik niet de oprichter van Blendle, de schrijver van Fight Club of een fucking lekker fotomodel ben. Dan kijk ik naar de sinaasappels die op m’n tafel (naast m’n niet-overvolle agenda) liggen te wachten om opgegeten te worden, en dan besef ik me dat ik op het punt sta iets heel bijzonders te volbrengen.

_Verschenen in Zindroom nr. 24, oktober 2015_]]></_markdown>
		<_featured><![CDATA[0]]></_featured>
		<_language><![CDATA[en_US]]></_language>
		<_author_id><![CDATA[1]]></_author_id>
		<_meta_title><![CDATA[]]></_meta_title>
		<_created_at><![CDATA[2015-10-06T08:31:45.000Z]]></_created_at>
		<_created_by><![CDATA[1]]></_created_by>
		<_updated_at><![CDATA[2015-10-06T08:55:13.000Z]]></_updated_at>
		<_updated_by><![CDATA[1]]></_updated_by>
		<_published_at><![CDATA[2015-10-06 08:55:13]]></_published_at>
		<_published_by><![CDATA[1]]></_published_by>
		<_meta_description><![CDATA[]]></_meta_description>
	</node>
	<node>
		<_id><![CDATA[38]]></_id>
		<_uuid><![CDATA[e4a15e61-8d0c-4332-a8d1-19e27c50a4a8]]></_uuid>
		<_slug><![CDATA[stammenstrijd]]></_slug>
		<_html><![CDATA[<p>Begin deze maand was ik, sensatiezoeker, even op het Vredenburg gaan kijken bij de groot aangekondigde eerste Pegida-demonstratie van Nederland. Ik liep rustig wat over het plein, langs de groepjes Duitsers die waren meegereisd, langs de Nederlanders die trots de driekleur bij zich droegen, langs een paar Marokkaanse jochies die fel discussieerden met de politie, langs een paar hippies met roze borden met ‘I love Islam’ erop. Ik wist verder ook niet zo goed wat ik daar deed, dus ik bleef maar rondlopen, van de ene naar de andere kant en weer terug.</p>

<p>Uiteraard keurde ik – hoogopgeleid, grote stad, etc. – die slechterikken van Pegida af. Maar terwijl ik tussen ze liep, begon ik mijn mening wel een béétje simpel te vinden. Een mening hebben is makkelijk wanneer je je thuis achter je krant verschuilt, nu zag ik échte mensen: verschrikkelijke zelfvoldane kereltjes, maar ook bezorgde huisvrouwen. En toen de spreker begon over de houding tegenover homo’s in de arabische wereld, herkende ik een stukje van de angst van die mensen om me heen in mijzelf. En de hippies, zij waren niet alleen maar lief en vrolijk, maar al net zo hatelijk richting de ‘nazi’s’ als Pegida richting de islam. Ik voelde een lichte walging jegens hun vermeende morele superioriteit. Mijn heen-en-weer-bewegen verloor zijn doelloosheid en werd een bewust weigeren stil te staan, partij te kiezen. Dit had helemaal niks met de complexe realiteit van (arabische) moslims in Europa te maken, dit ging over meningen schreeuwen, je gelijk willen krijgen, een stammenstrijd in een modern jasje.</p>

<p>Nadat ik een half uur hand rond gelopen, sloeg de vlam in de pan. Van alle kanten kwamen tegendemonstranten, er werd geschreeuwd, mensen vlogen elkaar aan, en voor ik het door had, stond ik aan de kant van de antifascisten met een brede rij politie tussen mij en de Pegida-aanhangers. Om mij heen schreeuwde iedereen ‘Nazi’s raus!’ Tegenover ons schreeuwden ze andere dingen die ik niet kon verstaan, maar die – aan de boze gezichten en vliegende bierblikjes te zien – vast ook niet heel vriendelijk waren. Hoe groter de politie de afstand tussen de twee partijen maakte, hoe makkelijker de meningen heen-en-weer werden gesmeten. En de werkelijkheid? Die lag ergens onopgemerkt in de stilte tussen de politieblokkades. Net als mijn fiets.</p>

<p>Verschenen in Volzin, nr. 10, 2015</p>]]></_html>
		<_page><![CDATA[0]]></_page>
		<_title><![CDATA[Stammenstrijd]]></_title>
		<_image><![CDATA[/content/images/2015/10/image-1.jpeg]]></_image>
		<_status><![CDATA[published]]></_status>
		<_markdown><![CDATA[Begin deze maand was ik, sensatiezoeker, even op het Vredenburg gaan kijken bij de groot aangekondigde eerste Pegida-demonstratie van Nederland. Ik liep rustig wat over het plein, langs de groepjes Duitsers die waren meegereisd, langs de Nederlanders die trots de driekleur bij zich droegen, langs een paar Marokkaanse jochies die fel discussieerden met de politie, langs een paar hippies met roze borden met ‘I love Islam’ erop. Ik wist verder ook niet zo goed wat ik daar deed, dus ik bleef maar rondlopen, van de ene naar de andere kant en weer terug.

Uiteraard keurde ik – hoogopgeleid, grote stad, etc. – die slechterikken van Pegida af. Maar terwijl ik tussen ze liep, begon ik mijn mening wel een béétje simpel te vinden. Een mening hebben is makkelijk wanneer je je thuis achter je krant verschuilt, nu zag ik échte mensen: verschrikkelijke zelfvoldane kereltjes, maar ook bezorgde huisvrouwen. En toen de spreker begon over de houding tegenover homo’s in de arabische wereld, herkende ik een stukje van de angst van die mensen om me heen in mijzelf. En de hippies, zij waren niet alleen maar lief en vrolijk, maar al net zo hatelijk richting de ‘nazi’s’ als Pegida richting de islam. Ik voelde een lichte walging jegens hun vermeende morele superioriteit. Mijn heen-en-weer-bewegen verloor zijn doelloosheid en werd een bewust weigeren stil te staan, partij te kiezen. Dit had helemaal niks met de complexe realiteit van (arabische) moslims in Europa te maken, dit ging over meningen schreeuwen, je gelijk willen krijgen, een stammenstrijd in een modern jasje.

Nadat ik een half uur hand rond gelopen, sloeg de vlam in de pan. Van alle kanten kwamen tegendemonstranten, er werd geschreeuwd, mensen vlogen elkaar aan, en voor ik het door had, stond ik aan de kant van de antifascisten met een brede rij politie tussen mij en de Pegida-aanhangers. Om mij heen schreeuwde iedereen ‘Nazi’s raus!’ Tegenover ons schreeuwden ze andere dingen die ik niet kon verstaan, maar die – aan de boze gezichten en vliegende bierblikjes te zien – vast ook niet heel vriendelijk waren. Hoe groter de politie de afstand tussen de twee partijen maakte, hoe makkelijker de meningen heen-en-weer werden gesmeten. En de werkelijkheid? Die lag ergens onopgemerkt in de stilte tussen de politieblokkades. Net als mijn fiets.

Verschenen in Volzin, nr. 10, 2015]]></_markdown>
		<_featured><![CDATA[0]]></_featured>
		<_language><![CDATA[en_US]]></_language>
		<_author_id><![CDATA[1]]></_author_id>
		<_meta_title><![CDATA[]]></_meta_title>
		<_created_at><![CDATA[2015-10-31T19:52:15.000Z]]></_created_at>
		<_created_by><![CDATA[1]]></_created_by>
		<_updated_at><![CDATA[2015-10-31T20:26:24.000Z]]></_updated_at>
		<_updated_by><![CDATA[1]]></_updated_by>
		<_published_at><![CDATA[2015-10-31 20:26:24]]></_published_at>
		<_published_by><![CDATA[1]]></_published_by>
		<_meta_description><![CDATA[]]></_meta_description>
	</node>
	<node>
		<_id><![CDATA[39]]></_id>
		<_uuid><![CDATA[d9bf63c4-b7f8-4e0b-875f-00346c9058b7]]></_uuid>
		<_slug><![CDATA[veiligheid]]></_slug>
		<_html><![CDATA[<p>Ik vond het altijd een mooi gezicht, een statement bijna, dat rijtje winkels aan de Hoeufftlaan. Een kneuterige knutselwinkel, de snackbar, en de coffeeshop. Welkom in Nederland, waar we niet krampachtig doen over wiet, waar in een klein en beschaafd stadje als Vianen behalve een bakker en een slager ook gewoon een coffeeshop zit.</p>

<p>Zat, want <em>‘Burgemeester sluit coffeeshop’,</em> zo lees ik in <a href="https://www.hetkontakt.nl/vianen/nieuws/burgemeester-sluit-coffeeshop-de-jonkheer-in-vianen">de krant</a>. ‘Veiligheid’, ‘openbare orde’, met ieder woord dat ik lees voel ik me bozer worden. Niet dat ik er zo vaak kwam, maar omdat… ja, waarom eigenlijk? Ik erger me aan de schijnheilige braafheid van een drugsbeleid waarin coffeeshops worden toegestaan, maar de eigenaars slechts via illegale wegen aan hun koopwaar kunnen komen. Ik ben boos omdat de burgemeester met een paar nietszeggende woorden deze zaak waar een paar mensen jarenlang hard voor werkten, zomaar ineens mag sluiten. Ik erger me aan de toenemende verkettering van drugs. Maar dat alles is niet de kern van mijn frustratie.</p>

<p>Vianen is voor mij een soort Nederland in het klein. Hoewel de sluiting van De Jonkheer waarschijnlijk weinig betekenis heeft voor de rest van Nederland, staat het symbool voor een grotere ontwikkeling: de heiligverklaring van veiligheid en gezondheid. Ik ben blij dat de kinderen in mijn buurt gewoon op straat kunnen spelen zonder bang te hoeven zijn ingelijfd te worden door een drugskartel, maar we slaan soms wel een beetje door. Rookverboden, drugshonden bij dancefeesten, internetverkeer van burgers ‘preventief’ monitoren. Ieder risico moet worden uitgebannen, maar wat blijft er over? Halflege kroegen omdat iedereen buiten staat te roken, feestjes waar je als potentiële terrorist wordt behandeld omdat je misschien wel drie pilletjes in je onderbroek verstopt hebt, en veiligheidsdiensten die precies op de hoogte zijn van jouw pornovoorkeuren. Alles voor de veiligheid.</p>

<p>Het leven bestaat nu eenmaal uit risico’s, leven <em>is</em> een risico. De dingen die de moeite waard zijn, zijn dat omdat ze er ook zomaar niet meer zouden kunnen zijn, omdat ze breekbaar zijn, kapot kunnen. Natuurlijk kan het heel erg zijn om ziek te worden of een ongeluk te krijgen. Natuurlijk doet het pijn als je relatie kapot gaat. Maar als je elk risico daarop wilt uitbannen, kun je misschien maar beter überhaupt niet beginnen met leven.</p>

<p><em>Verschenen in Volzin, nr. 10, 2015</em></p>]]></_html>
		<_page><![CDATA[0]]></_page>
		<_title><![CDATA[Alles voor de veiligheid]]></_title>
		<_image><![CDATA[/content/images/2015/11/Schermafbeelding-2015-11-27-om-17-30-28.png]]></_image>
		<_status><![CDATA[published]]></_status>
		<_markdown><![CDATA[Ik vond het altijd een mooi gezicht, een statement bijna, dat rijtje winkels aan de Hoeufftlaan. Een kneuterige knutselwinkel, de snackbar, en de coffeeshop. Welkom in Nederland, waar we niet krampachtig doen over wiet, waar in een klein en beschaafd stadje als Vianen behalve een bakker en een slager ook gewoon een coffeeshop zit.

Zat, want _‘Burgemeester sluit coffeeshop’,_ zo lees ik in [de krant](https://www.hetkontakt.nl/vianen/nieuws/burgemeester-sluit-coffeeshop-de-jonkheer-in-vianen). ‘Veiligheid’, ‘openbare orde’, met ieder woord dat ik lees voel ik me bozer worden. Niet dat ik er zo vaak kwam, maar omdat… ja, waarom eigenlijk? Ik erger me aan de schijnheilige braafheid van een drugsbeleid waarin coffeeshops worden toegestaan, maar de eigenaars slechts via illegale wegen aan hun koopwaar kunnen komen. Ik ben boos omdat de burgemeester met een paar nietszeggende woorden deze zaak waar een paar mensen jarenlang hard voor werkten, zomaar ineens mag sluiten. Ik erger me aan de toenemende verkettering van drugs. Maar dat alles is niet de kern van mijn frustratie.

Vianen is voor mij een soort Nederland in het klein. Hoewel de sluiting van De Jonkheer waarschijnlijk weinig betekenis heeft voor de rest van Nederland, staat het symbool voor een grotere ontwikkeling: de heiligverklaring van veiligheid en gezondheid. Ik ben blij dat de kinderen in mijn buurt gewoon op straat kunnen spelen zonder bang te hoeven zijn ingelijfd te worden door een drugskartel, maar we slaan soms wel een beetje door. Rookverboden, drugshonden bij dancefeesten, internetverkeer van burgers ‘preventief’ monitoren. Ieder risico moet worden uitgebannen, maar wat blijft er over? Halflege kroegen omdat iedereen buiten staat te roken, feestjes waar je als potentiële terrorist wordt behandeld omdat je misschien wel drie pilletjes in je onderbroek verstopt hebt, en veiligheidsdiensten die precies op de hoogte zijn van jouw pornovoorkeuren. Alles voor de veiligheid.

Het leven bestaat nu eenmaal uit risico’s, leven _is_ een risico. De dingen die de moeite waard zijn, zijn dat omdat ze er ook zomaar niet meer zouden kunnen zijn, omdat ze breekbaar zijn, kapot kunnen. Natuurlijk kan het heel erg zijn om ziek te worden of een ongeluk te krijgen. Natuurlijk doet het pijn als je relatie kapot gaat. Maar als je elk risico daarop wilt uitbannen, kun je misschien maar beter überhaupt niet beginnen met leven.

_Verschenen in Volzin, nr. 10, 2015_]]></_markdown>
		<_featured><![CDATA[0]]></_featured>
		<_language><![CDATA[en_US]]></_language>
		<_author_id><![CDATA[1]]></_author_id>
		<_meta_title><![CDATA[]]></_meta_title>
		<_created_at><![CDATA[2015-11-27T16:24:44.000Z]]></_created_at>
		<_created_by><![CDATA[1]]></_created_by>
		<_updated_at><![CDATA[2015-11-27T16:33:40.000Z]]></_updated_at>
		<_updated_by><![CDATA[1]]></_updated_by>
		<_published_at><![CDATA[2015-11-27 16:24:00]]></_published_at>
		<_published_by><![CDATA[1]]></_published_by>
		<_meta_description><![CDATA[]]></_meta_description>
	</node>
	<node>
		<_id><![CDATA[40]]></_id>
		<_uuid><![CDATA[ef208bd7-6d74-4645-8923-ef339ecaf609]]></_uuid>
		<_slug><![CDATA[hoogstraatgemeenschap]]></_slug>
		<_html><![CDATA[<p class="inleiding">De Hoogstraatgemeenschap in Eindhoven – vier oudere zusters en een echtpaar – biedt al meer dan dertig jaar een thuis aan asielzoekers. “Vluchtelingen zijn mensen met capaciteiten, mensen die mens mogen zijn, van wie ook wij iets kunnen leren.”</p>

<p>We eten pizza shoarma – kipshoarma, Shan eet geen varkensvlees – met bakjes knoflooksaus, want “de bezorger zei dat dat erbij hoort”. Ik ben te gast bij de Hoogstraatgemeenschap in Eindhoven en deel de tafel met de vaste bewoners van de leefgroep – vier oudere zusters en een echtpaar – en de 23-jarige vluchteling Shan. “Gewoonlijk eten we dit niet hoor, we koken meestal zelf en gebruiken zoveel mogelijk lokale of biologische producten, maar vandaag kwam het er even niet van.” Het is typerend voor de gemeenschap: de eigen waarden en tradities zijn belangrijk, maar mogen niet in de weg staan van aandacht, gastvrijheid en gerechtigheid, want uiteindelijk draait het om de medemens. Vanuit deze visie verwelkomt de gemeenschap al sinds haar oprichting in 1983 vluchtelingen. Bewoner Gerard van de Ven is daar stellig over: ”Samenleven heelt.” Dat ‘helen’ werkt twee kanten op. Vluchtelingen hebben een stevige basis, een veilig thuis nodig om weer een leven op te kunnen bouwen. “Maar ook onze levens zijn er rijker op geworden. Wanneer je met mensen van de andere kant van de wereld samenleeft, moet je steeds weer je eigen ideeën opnieuw bevragen, je open stellen, je kunt niet klakkeloos verder leven zoals je altijd deed. Het zijn de vluchtelingen die ons leerden gastvrij te zijn, die onze ogen openden voor gerechtigheid. Iemand zei ooit tegen ons: ze zijn de waarborg voor jullie spiritualiteit.”</p>

<h2 id="hetverhaalvanshan">Het verhaal van Shan</h2>

<p>Op dit moment woont de leefgroep samen met een gezin uit Zuid-Rusland en de 23-jarige Shan uit Bangladesh. Ik heb inmiddels veel gelezen en gezien over vluchtelingen, maar naast een gevluchte leeftijdsgenoot aan tafel zitten maakt indruk. Deze jongen had een vriend van me kunnen zijn, maar terwijl ik studeer, feest en werk, zit hij hier z’n tijd te verdoen in afwachting van de procedures. “Ik ben straks vijf jaar verder, en ik heb alleen maar afgewacht, vijf verloren jaren.”</p>

<p>Shans verhaal begint in Birma. Hij behoorde tot een etnische minderheid die het steeds zwaarder te verduren kreeg en toen hij twee jaar oud was, vluchtte zijn moeder met hem naar Bangladesh. Ook daar was het leven als ‘buitenstaander’ echter niet eenvoudig en werden ze gediscrimineerd. Toen zijn moeder overleed, was er voor hem niets meer in Bangladesh om voor te leven, en waagde hij de vlucht, de zee over. Hij wist niet waarheen en of hij het zou overleven, hij wilde alleen maar weg, weg van Bangladesh.</p>

<p>En nu is hij dus hier, illegaal. Hij mag niet werken, niet naar school, heeft geen familie meer. Ik zou zelf denk ik stilletjes in een hoekje kruipen, maar Shan weigert dat. Hij leert Nederlands, gaat naar de moskee en zoekt sociale contacten. “Als ik hier de hele dag blijf zitten, word ik alleen maar depressief.” Ik moet denken aan de asielzoekers die in grote centra op elkaar gepropt zitten en geen kant op kunnen; zij hebben geen mogelijkheden om er iets van te maken, alleen de mogelijkheid om te wachten. Hoe droevig Shans situatie ook is, en hoe weinig de gemeenschap misschien ook voor hem kan doen, hier krijgt hij in ieder geval de kans om mens te zijn en dat is misschien wel het belangrijkste dat je iemand kunt geven.</p>

<h2 id="langelijst">Lange lijst</h2>

<p>Dat dit werkt, laat de lange lijst ex-bewoners (ruim 150) zien, waarvan verschillenden nog regelmatig op zondagavond aan tafel schuiven. Ze hebben bijna allemaal – in Nederland of elders – een plek in de samenleving gevonden. Vol trots vertellen de zusters over de dochter uit een gezin dat hier in 1994 aankwam, die nu jurist is voor straatkinderen in Angola. En de eerste vluchteling die ooit bij de zusters introk werd later een van de oprichters van <em>Stichting Bambale</em>, die zich door middel van kleinschalige ontwikkelingsprojecten inzet voor de kansarme bevolking van Congo.</p>

<p>Daarbij wijst zuster Bets erop dat dit ‘succes’ niet het doel is, de gemeenschap is geen integratieproject. Het samenleven is een doel in zichzelf, maar dat daar zoveel moois uit voortkomt, laat zien hoe waardevol het is voor zowel de vaste bewoners als hun gasten. Zuster Theofrida: “Je kunt vluchtelingen niet alleen maar zien als hulpbehoevenden, het zijn mensen met capaciteiten, mensen die mens mogen zijn, van wie wij ook iets kunnen leren. Kijk naar Shan, hij is alles kwijt, maar blijft optimistisch, blijft zich inzetten voor een beter bestaan."</p>

<h2 id="nooitvoordelol">Nooit voor de lol</h2>

<p>Hoewel de bewoners liever de handen uit te mouwen steken in plaats van klagen over alles wat er niet goed is aan de samenleving, ontkomen we er niet aan het over de mankementen van de Nederlandse samenleving te hebben. Juist wanneer je je zo aan de randen van de samenleving beweegt, zie je ook hoe het er daar uitziet, en dat is niet altijd mooi. Zuster Véronique: “Er was een tijd dat illegalen door de politie van de straat werden geplukt. Dan werden we weer gebeld dat er iemand in Zeist of Tilburg vast zat en dan gingen we op bezoek. Vreemdelingendetentie is een van de droevigste dingen die ik ooit heb gezien. Iemand die eerst nog bij je in huis woonde, wordt ineens als een crimineel behandeld, alleen maar omdat hij of zij geen papieren heeft.”</p>

<p>De roep om meer soberheid in de vluchtelingenopvang is voor de gemeenschap onbegrijpelijk: “We zijn weleens op gezinslocaties geweest. Daar zitten meerdere gezinnen in één ruimte, er is totaal geen privacy, er is niets te doen. Dat is heel ontmoedigend om te zien. We zouden juist moeten zoeken naar manieren om de opvang menselijker te maken, ze laten studeren of werken bijvoorbeeld.” Bovendien is het ontmoedigen of tegenhouden van vluchtelingen geen oplossing. Die kunnen we pas vinden als we kijken naar het grotere plaatje. “We denken vaak veel te simplistisch. Nederland steekt tonnen in Frontex om boten tegen te houden, maar we vragen ons niet af waarom mensen in eerste instantie op die boten stappen. Vluchten doe je nooit voor je lol. Nederland is een van de rijkste landen ter wereld, maar we dragen T-shirts van vier euro die elders voor een hongerloontje worden geproduceerd. Dat is gewoon slavenarbeid. En als mensen dan op zoek gaan naar een beter leven, noemen we ze gelukszoekers en gooien we ze het land weer uit.”</p>

<h2 id="cultureleverschillen">Culturele verschillen</h2>

<p>Dat de gemeenschap vol overtuiging vluchtelingen opvangt, betekent niet dat dat altijd eenvoudig is. Culturele verschillen vormen soms een drempel. Zuster Albertha: “Dat was in het begin wel lastig, en soms nog steeds wel. Het scheelt dat sommigen van ons een langere tijd in het buitenland hebben gewoond, daardoor weten we hoe het is om in een vreemde cultuur terecht te komen. Ook scheelde het dat de eerste twee vluchtelingen die bij ons kwamen wonen erg open waren. We praatten heel veel met elkaar, dan weet je wat er speelt.” Maar het gaat niet altijd vanzelf. “Er woonde hier een tijdje een Turkse vrouw die veel waarde hechtte aan eten en koken, de dingen moesten precies op haar manier. Daar moet je dan een goede weg in zien te vinden die voor iedereen in huis werkt.” Ook ideeën over opvoeding verschillen sterk per cultuur. “Het is dan goed om je plaats te weten. Wij zijn hier niet om moedertje te spelen, we bieden ze een thuis. Dat betekent óók dat je je gasten de ruimte geeft hun eigen leven te leven. Vooral gezinnen hebben vaak veel behoefte aan een eigen plek om zich terug te trekken.”</p>

<h2 id="elkaarvertrouwen">Elkaar vertrouwen</h2>

<p>‘Je plaats weten’ gaat ook over de plaats van geloof in het samenleven. De leefgroep staat zelf in de katholieke traditie, maar de vluchtelingen komen uit de meest uiteenlopende tradities. Zuster Bets: “Natuurlijk praten we er met elkaar over, maar echte geloofsgesprekken kunnen we niet voeren, daarvoor heb je geloofsgenoten nodig. Gelukkig heeft Shan in de Surinaamse moskee een fijne plek gevonden.” Of hij het niet moeilijk vind om met christenen samen te wonen? Hij lacht: “Moeilijk? Nee! Het is net als samenleven in een land, maar dan in het klein. Geloof zit vanbinnen. Als je jezelf en je eigen geloof respecteert, respecteer je vanzelf ook anderen en hun geloof. Samenleven gaat dan vanzelf.” Zuster Albertha bevestigt die vanzelfsprekendheid: “Als ik moet koken, zorg ik altijd dat er iets zonder varkensvlees is, daar denk ik niet eens meer over na.”</p>

<p>Echt moeilijk wordt het wanneer mensen aan hun vlucht ernstige trauma’s of andere psychische problemen overhouden. “Veel mensen zijn gevlucht voor oorlog of zijn familie kwijtgeraakt. We hebben een keer een man gehad die schreeuwend op straat het verkeer stond te regelen ‘omdat de kolonel eraan kwam.’ Op zulke momenten moet je accepteren dat je niet alles zelf kunt doen, een goed hart alleen is niet genoeg, je moet ook op een bredere kring terug kunnen vallen en weten waar jouw eigen mogelijkheden eindigen.”</p>

<p>Het belangrijkste echter — dit wordt benadrukt — is elkaar vertrouwen. Gerard: “We geven ze altijd meteen de eerste dag de sleutel van het huis, dat vertrouwen is nog nooit beschaamd, er is nooit misbruik van gemaakt.”</p>

<div class="kader"><h2>KADER: ‘Een dak boven vele hoofden’</h2>

In 1983 trokken vier vrouwelijke religieuzen, lid van de congregatie van de Zusters van Schijndel in het oude Gestelse klooster in Eindhoven. Het veel te grote gebouw werd direct goed gebruikt. De oude school begon als fietsenwerkplaats en werd al snel een veilige thuishaven voor zwerfjongeren. Het verwelkomen van mensen uit andere landen was – mede doordat enkele zusters een tijd in het buitenland hadden verbleven – een bijna logisch vervolg en hetzelfde jaar nog vonden de eerste vluchtelingen hun weg naar de gemeenschap.

Het was een andere tijd. Het woord asielzoekerscentrum, tegenwoordig zo vanzelfsprekend dat we alleen nog maar de afkorting azc gebruiken, bestond nog niet. Vluchtelingen werden kleinschalig door particulieren of gemeenten opgevangen. In 1987 veranderde dat met de invoering van de Regeling Opvang Asielzoekers. Er klopte een advocaat bij de zusters aan omdat een cliënt van hem geen asiel had gekregen. Er waren fouten gemaakt in de procedure die hersteld moesten worden, en de ‘uitgeprocedeerde’ (ook zo’n nieuw woord) had een tijdelijk onderkomen nodig. Vanaf dat moment werd de gemeenschap een thuis voor uitgeprocedeerde asielzoekers.

Het klooster werd in de loop der jaren ‘een dak boven veel hoofden’, waaronder Vluchtelingen in de knel en vijf andere organisaties. De leefgroep werd in 2003 uitgebreid met het echtpaar Anneke en Gerard van de Ven, om een stabiele en continue factor binnen het klooster te garanderen. Op dit moment is de gemeenschap op zoek naar een nieuwe groep bewoners die de kernwaarden op een eigentijdse manier wil voortzetten.

Meer info: www.hoogstraatgemeenschap.nl</div>

<p class="bron">Verschenen in Volzin nr. 11, 2015<br />Beeld: Frank Penders</p>]]></_html>
		<_page><![CDATA[0]]></_page>
		<_title><![CDATA[Hoogstraatgemeenschap biedt thuis aan vluchtelingen]]></_title>
		<_image><![CDATA[/content/images/2015/12/_FRP7458.jpg]]></_image>
		<_status><![CDATA[published]]></_status>
		<_markdown><![CDATA[<p class="inleiding">De Hoogstraatgemeenschap in Eindhoven – vier oudere zusters en een echtpaar – biedt al meer dan dertig jaar een thuis aan asielzoekers. “Vluchtelingen zijn mensen met capaciteiten, mensen die mens mogen zijn, van wie ook wij iets kunnen leren.”</p>

We eten pizza shoarma – kipshoarma, Shan eet geen varkensvlees – met bakjes knoflooksaus, want “de bezorger zei dat dat erbij hoort”. Ik ben te gast bij de Hoogstraatgemeenschap in Eindhoven en deel de tafel met de vaste bewoners van de leefgroep – vier oudere zusters en een echtpaar – en de 23-jarige vluchteling Shan. “Gewoonlijk eten we dit niet hoor, we koken meestal zelf en gebruiken zoveel mogelijk lokale of biologische producten, maar vandaag kwam het er even niet van.” Het is typerend voor de gemeenschap: de eigen waarden en tradities zijn belangrijk, maar mogen niet in de weg staan van aandacht, gastvrijheid en gerechtigheid, want uiteindelijk draait het om de medemens. Vanuit deze visie verwelkomt de gemeenschap al sinds haar oprichting in 1983 vluchtelingen. Bewoner Gerard van de Ven is daar stellig over: ”Samenleven heelt.” Dat ‘helen’ werkt twee kanten op. Vluchtelingen hebben een stevige basis, een veilig thuis nodig om weer een leven op te kunnen bouwen. “Maar ook onze levens zijn er rijker op geworden. Wanneer je met mensen van de andere kant van de wereld samenleeft, moet je steeds weer je eigen ideeën opnieuw bevragen, je open stellen, je kunt niet klakkeloos verder leven zoals je altijd deed. Het zijn de vluchtelingen die ons leerden gastvrij te zijn, die onze ogen openden voor gerechtigheid. Iemand zei ooit tegen ons: ze zijn de waarborg voor jullie spiritualiteit.”

## Het verhaal van Shan

Op dit moment woont de leefgroep samen met een gezin uit Zuid-Rusland en de 23-jarige Shan uit Bangladesh. Ik heb inmiddels veel gelezen en gezien over vluchtelingen, maar naast een gevluchte leeftijdsgenoot aan tafel zitten maakt indruk. Deze jongen had een vriend van me kunnen zijn, maar terwijl ik studeer, feest en werk, zit hij hier z’n tijd te verdoen in afwachting van de procedures. “Ik ben straks vijf jaar verder, en ik heb alleen maar afgewacht, vijf verloren jaren.”

Shans verhaal begint in Birma. Hij behoorde tot een etnische minderheid die het steeds zwaarder te verduren kreeg en toen hij twee jaar oud was, vluchtte zijn moeder met hem naar Bangladesh. Ook daar was het leven als ‘buitenstaander’ echter niet eenvoudig en werden ze gediscrimineerd. Toen zijn moeder overleed, was er voor hem niets meer in Bangladesh om voor te leven, en waagde hij de vlucht, de zee over. Hij wist niet waarheen en of hij het zou overleven, hij wilde alleen maar weg, weg van Bangladesh.

En nu is hij dus hier, illegaal. Hij mag niet werken, niet naar school, heeft geen familie meer. Ik zou zelf denk ik stilletjes in een hoekje kruipen, maar Shan weigert dat. Hij leert Nederlands, gaat naar de moskee en zoekt sociale contacten. “Als ik hier de hele dag blijf zitten, word ik alleen maar depressief.” Ik moet denken aan de asielzoekers die in grote centra op elkaar gepropt zitten en geen kant op kunnen; zij hebben geen mogelijkheden om er iets van te maken, alleen de mogelijkheid om te wachten. Hoe droevig Shans situatie ook is, en hoe weinig de gemeenschap misschien ook voor hem kan doen, hier krijgt hij in ieder geval de kans om mens te zijn en dat is misschien wel het belangrijkste dat je iemand kunt geven.

## Lange lijst

Dat dit werkt, laat de lange lijst ex-bewoners (ruim 150) zien, waarvan verschillenden nog regelmatig op zondagavond aan tafel schuiven. Ze hebben bijna allemaal – in Nederland of elders – een plek in de samenleving gevonden. Vol trots vertellen de zusters over de dochter uit een gezin dat hier in 1994 aankwam, die nu jurist is voor straatkinderen in Angola. En de eerste vluchteling die ooit bij de zusters introk werd later een van de oprichters van _Stichting Bambale_, die zich door middel van kleinschalige ontwikkelingsprojecten inzet voor de kansarme bevolking van Congo.

Daarbij wijst zuster Bets erop dat dit ‘succes’ niet het doel is, de gemeenschap is geen integratieproject. Het samenleven is een doel in zichzelf, maar dat daar zoveel moois uit voortkomt, laat zien hoe waardevol het is voor zowel de vaste bewoners als hun gasten. Zuster Theofrida: “Je kunt vluchtelingen niet alleen maar zien als hulpbehoevenden, het zijn mensen met capaciteiten, mensen die mens mogen zijn, van wie wij ook iets kunnen leren. Kijk naar Shan, hij is alles kwijt, maar blijft optimistisch, blijft zich inzetten voor een beter bestaan."

## Nooit voor de lol

Hoewel de bewoners liever de handen uit te mouwen steken in plaats van klagen over alles wat er niet goed is aan de samenleving, ontkomen we er niet aan het over de mankementen van de Nederlandse samenleving te hebben. Juist wanneer je je zo aan de randen van de samenleving beweegt, zie je ook hoe het er daar uitziet, en dat is niet altijd mooi. Zuster Véronique: “Er was een tijd dat illegalen door de politie van de straat werden geplukt. Dan werden we weer gebeld dat er iemand in Zeist of Tilburg vast zat en dan gingen we op bezoek. Vreemdelingendetentie is een van de droevigste dingen die ik ooit heb gezien. Iemand die eerst nog bij je in huis woonde, wordt ineens als een crimineel behandeld, alleen maar omdat hij of zij geen papieren heeft.”

De roep om meer soberheid in de vluchtelingenopvang is voor de gemeenschap onbegrijpelijk: “We zijn weleens op gezinslocaties geweest. Daar zitten meerdere gezinnen in één ruimte, er is totaal geen privacy, er is niets te doen. Dat is heel ontmoedigend om te zien. We zouden juist moeten zoeken naar manieren om de opvang menselijker te maken, ze laten studeren of werken bijvoorbeeld.” Bovendien is het ontmoedigen of tegenhouden van vluchtelingen geen oplossing. Die kunnen we pas vinden als we kijken naar het grotere plaatje. “We denken vaak veel te simplistisch. Nederland steekt tonnen in Frontex om boten tegen te houden, maar we vragen ons niet af waarom mensen in eerste instantie op die boten stappen. Vluchten doe je nooit voor je lol. Nederland is een van de rijkste landen ter wereld, maar we dragen T-shirts van vier euro die elders voor een hongerloontje worden geproduceerd. Dat is gewoon slavenarbeid. En als mensen dan op zoek gaan naar een beter leven, noemen we ze gelukszoekers en gooien we ze het land weer uit.”

## Culturele verschillen

Dat de gemeenschap vol overtuiging vluchtelingen opvangt, betekent niet dat dat altijd eenvoudig is. Culturele verschillen vormen soms een drempel. Zuster Albertha: “Dat was in het begin wel lastig, en soms nog steeds wel. Het scheelt dat sommigen van ons een langere tijd in het buitenland hebben gewoond, daardoor weten we hoe het is om in een vreemde cultuur terecht te komen. Ook scheelde het dat de eerste twee vluchtelingen die bij ons kwamen wonen erg open waren. We praatten heel veel met elkaar, dan weet je wat er speelt.” Maar het gaat niet altijd vanzelf. “Er woonde hier een tijdje een Turkse vrouw die veel waarde hechtte aan eten en koken, de dingen moesten precies op haar manier. Daar moet je dan een goede weg in zien te vinden die voor iedereen in huis werkt.” Ook ideeën over opvoeding verschillen sterk per cultuur. “Het is dan goed om je plaats te weten. Wij zijn hier niet om moedertje te spelen, we bieden ze een thuis. Dat betekent óók dat je je gasten de ruimte geeft hun eigen leven te leven. Vooral gezinnen hebben vaak veel behoefte aan een eigen plek om zich terug te trekken.”

## Elkaar vertrouwen

‘Je plaats weten’ gaat ook over de plaats van geloof in het samenleven. De leefgroep staat zelf in de katholieke traditie, maar de vluchtelingen komen uit de meest uiteenlopende tradities. Zuster Bets: “Natuurlijk praten we er met elkaar over, maar echte geloofsgesprekken kunnen we niet voeren, daarvoor heb je geloofsgenoten nodig. Gelukkig heeft Shan in de Surinaamse moskee een fijne plek gevonden.” Of hij het niet moeilijk vind om met christenen samen te wonen? Hij lacht: “Moeilijk? Nee! Het is net als samenleven in een land, maar dan in het klein. Geloof zit vanbinnen. Als je jezelf en je eigen geloof respecteert, respecteer je vanzelf ook anderen en hun geloof. Samenleven gaat dan vanzelf.” Zuster Albertha bevestigt die vanzelfsprekendheid: “Als ik moet koken, zorg ik altijd dat er iets zonder varkensvlees is, daar denk ik niet eens meer over na.”

Echt moeilijk wordt het wanneer mensen aan hun vlucht ernstige trauma’s of andere psychische problemen overhouden. “Veel mensen zijn gevlucht voor oorlog of zijn familie kwijtgeraakt. We hebben een keer een man gehad die schreeuwend op straat het verkeer stond te regelen ‘omdat de kolonel eraan kwam.’ Op zulke momenten moet je accepteren dat je niet alles zelf kunt doen, een goed hart alleen is niet genoeg, je moet ook op een bredere kring terug kunnen vallen en weten waar jouw eigen mogelijkheden eindigen.”

Het belangrijkste echter — dit wordt benadrukt — is elkaar vertrouwen. Gerard: “We geven ze altijd meteen de eerste dag de sleutel van het huis, dat vertrouwen is nog nooit beschaamd, er is nooit misbruik van gemaakt.”

<div class="kader"><h2>KADER: ‘Een dak boven vele hoofden’</h2>

In 1983 trokken vier vrouwelijke religieuzen, lid van de congregatie van de Zusters van Schijndel in het oude Gestelse klooster in Eindhoven. Het veel te grote gebouw werd direct goed gebruikt. De oude school begon als fietsenwerkplaats en werd al snel een veilige thuishaven voor zwerfjongeren. Het verwelkomen van mensen uit andere landen was – mede doordat enkele zusters een tijd in het buitenland hadden verbleven – een bijna logisch vervolg en hetzelfde jaar nog vonden de eerste vluchtelingen hun weg naar de gemeenschap.

Het was een andere tijd. Het woord asielzoekerscentrum, tegenwoordig zo vanzelfsprekend dat we alleen nog maar de afkorting azc gebruiken, bestond nog niet. Vluchtelingen werden kleinschalig door particulieren of gemeenten opgevangen. In 1987 veranderde dat met de invoering van de Regeling Opvang Asielzoekers. Er klopte een advocaat bij de zusters aan omdat een cliënt van hem geen asiel had gekregen. Er waren fouten gemaakt in de procedure die hersteld moesten worden, en de ‘uitgeprocedeerde’ (ook zo’n nieuw woord) had een tijdelijk onderkomen nodig. Vanaf dat moment werd de gemeenschap een thuis voor uitgeprocedeerde asielzoekers.

Het klooster werd in de loop der jaren ‘een dak boven veel hoofden’, waaronder Vluchtelingen in de knel en vijf andere organisaties. De leefgroep werd in 2003 uitgebreid met het echtpaar Anneke en Gerard van de Ven, om een stabiele en continue factor binnen het klooster te garanderen. Op dit moment is de gemeenschap op zoek naar een nieuwe groep bewoners die de kernwaarden op een eigentijdse manier wil voortzetten.

Meer info: www.hoogstraatgemeenschap.nl</div>

<p class="bron">Verschenen in Volzin nr. 11, 2015<br />Beeld: Frank Penders</p>]]></_markdown>
		<_featured><![CDATA[1]]></_featured>
		<_language><![CDATA[en_US]]></_language>
		<_author_id><![CDATA[1]]></_author_id>
		<_meta_title><![CDATA[]]></_meta_title>
		<_created_at><![CDATA[2015-12-09T13:27:41.000Z]]></_created_at>
		<_created_by><![CDATA[1]]></_created_by>
		<_updated_at><![CDATA[2015-12-09T14:00:32.000Z]]></_updated_at>
		<_updated_by><![CDATA[1]]></_updated_by>
		<_published_at><![CDATA[2015-12-09 13:35:33]]></_published_at>
		<_published_by><![CDATA[1]]></_published_by>
		<_meta_description><![CDATA[]]></_meta_description>
	</node>
	<node>
		<_id><![CDATA[41]]></_id>
		<_uuid><![CDATA[466a3137-5986-4a92-b466-bd515d917d8c]]></_uuid>
		<_slug><![CDATA[oppervlakkigheid]]></_slug>
		<_html><![CDATA[<p>Er is alweer bijna een jaar verstreken sinds ik u voor het eerst in Volzin met mijn gedachten lastigviel. Dat is misschien wat kort voor een uitgebreide terugblik of uitgave van mijn verzamelde werken, maar ik kan het toch niet laten heel even over mijn schouder te kijken. De reacties op mijn columns vielen grofweg in twee categorieën: ‘Het gaat wel altijd over seks, bier of drugs hè!’ en ‘Ik mis wel een beetje de diepgang’. Dergelijke feedback gaat mij als levensdenker natuurlijk aan het hart. Daarom bij deze een diepgaande preek, een preek over oppervlakkigheid.</p>

<p>Er was een tijd waarin ik geloofde dat er een Antwoord was en dat het leven één grote spannende speurtocht was naar dat Antwoord. Ik zocht in evangelische kerken, in afgelegen boeddhistische kloosters en in cd's waarop een zwoele vrouwenstem mij de weg wees naar mijn diepste ik. Ik vond het allemaal prachtig, schreef pagina's vol met wijze dingen. Alles wat ik meemaakte, maakte deel uit van iets groters dat ik (nog) niet begreep. Ik groef steeds dieper en ooit zou ik definitief door de aardkorst breken om de kern van het bestaan in al zijn glorie te aanschouwen.</p>

<p>En toen, totaal onverwacht, stortte het aardoppervlak onder mijn voeten in. Mijn ouders gingen uit elkaar, mijn droom om dominee te worden spatte uiteen, elk stukje grond om op te staan was ineens verdwenen. Maar in plaats van een stralende kern zag ik... niets. <br />
Ik zakte diep weg in die leegte, ik bad en schreeuwde, sloeg wanhopig met mijn armen om me heen in de hoop toch nog ergens houvast te vinden, maar tevergeefs. Zo dreef ik maandenlang verslagen rond in de ruimte. Tot ik ineens een sprankje vrede ontdekte, eerst nog klein en sporadisch, maar toen steeds vaker.</p>

<p>Het leven was een oppervlak zonder iets eronder, zonder Antwoord, maar dat maakte me ineens niet meer wanhopig. Voorzichtig stak ik mijn hoofd weer boven de aardbodem en ik was verbaasd over hoe mooi alles eigenlijk was. Ik was zo hard aan het graven geweest dat ik was vergeten af-en-toe gewoon eens om me heen te kijken. Ik klom uit mijn kuil en begon weer rond te lopen. Ik huilde soms om wat ik verloren had, maar ik genoot van de mensen, de verhalen, de natuur, en... seks, drugs en bier. Het oppervlak is alles wat ik nog heb, maar ik wil niets liever.</p>

<p class="bron">Verschenen in Volzin, nr. 10, 2015<br />Afbeelding: <a href="https://www.flickr.com/photos/treefortphoto/16826063848/">Treefort Music Fest</a></p>]]></_html>
		<_page><![CDATA[0]]></_page>
		<_title><![CDATA[Oppervlakkigheid]]></_title>
		<_image><![CDATA[/content/images/2015/12/16826063848_79e5210e15_k.jpg]]></_image>
		<_status><![CDATA[published]]></_status>
		<_markdown><![CDATA[Er is alweer bijna een jaar verstreken sinds ik u voor het eerst in Volzin met mijn gedachten lastigviel. Dat is misschien wat kort voor een uitgebreide terugblik of uitgave van mijn verzamelde werken, maar ik kan het toch niet laten heel even over mijn schouder te kijken. De reacties op mijn columns vielen grofweg in twee categorieën: ‘Het gaat wel altijd over seks, bier of drugs hè!’ en ‘Ik mis wel een beetje de diepgang’. Dergelijke feedback gaat mij als levensdenker natuurlijk aan het hart. Daarom bij deze een diepgaande preek, een preek over oppervlakkigheid.

Er was een tijd waarin ik geloofde dat er een Antwoord was en dat het leven één grote spannende speurtocht was naar dat Antwoord. Ik zocht in evangelische kerken, in afgelegen boeddhistische kloosters en in cd's waarop een zwoele vrouwenstem mij de weg wees naar mijn diepste ik. Ik vond het allemaal prachtig, schreef pagina's vol met wijze dingen. Alles wat ik meemaakte, maakte deel uit van iets groters dat ik (nog) niet begreep. Ik groef steeds dieper en ooit zou ik definitief door de aardkorst breken om de kern van het bestaan in al zijn glorie te aanschouwen.

En toen, totaal onverwacht, stortte het aardoppervlak onder mijn voeten in. Mijn ouders gingen uit elkaar, mijn droom om dominee te worden spatte uiteen, elk stukje grond om op te staan was ineens verdwenen. Maar in plaats van een stralende kern zag ik... niets.
Ik zakte diep weg in die leegte, ik bad en schreeuwde, sloeg wanhopig met mijn armen om me heen in de hoop toch nog ergens houvast te vinden, maar tevergeefs. Zo dreef ik maandenlang verslagen rond in de ruimte. Tot ik ineens een sprankje vrede ontdekte, eerst nog klein en sporadisch, maar toen steeds vaker.

Het leven was een oppervlak zonder iets eronder, zonder Antwoord, maar dat maakte me ineens niet meer wanhopig. Voorzichtig stak ik mijn hoofd weer boven de aardbodem en ik was verbaasd over hoe mooi alles eigenlijk was. Ik was zo hard aan het graven geweest dat ik was vergeten af-en-toe gewoon eens om me heen te kijken. Ik klom uit mijn kuil en begon weer rond te lopen. Ik huilde soms om wat ik verloren had, maar ik genoot van de mensen, de verhalen, de natuur, en... seks, drugs en bier. Het oppervlak is alles wat ik nog heb, maar ik wil niets liever.

<p class="bron">Verschenen in Volzin, nr. 10, 2015<br />Afbeelding: <a href="https://www.flickr.com/photos/treefortphoto/16826063848/">Treefort Music Fest</a></p>]]></_markdown>
		<_featured><![CDATA[0]]></_featured>
		<_language><![CDATA[en_US]]></_language>
		<_author_id><![CDATA[1]]></_author_id>
		<_meta_title><![CDATA[]]></_meta_title>
		<_created_at><![CDATA[2015-12-17T10:27:07.000Z]]></_created_at>
		<_created_by><![CDATA[1]]></_created_by>
		<_updated_at><![CDATA[2015-12-17T10:34:43.000Z]]></_updated_at>
		<_updated_by><![CDATA[1]]></_updated_by>
		<_published_at><![CDATA[2015-12-17 10:33:53]]></_published_at>
		<_published_by><![CDATA[1]]></_published_by>
		<_meta_description><![CDATA[]]></_meta_description>
	</node>
	<node>
		<_id><![CDATA[42]]></_id>
		<_uuid><![CDATA[fd3210ac-d157-4bcb-bcb1-946665bdd022]]></_uuid>
		<_slug><![CDATA[vd]]></_slug>
		<_html><![CDATA[<p>De V&amp;D staat (alwéér) op het punt failliet te gaan en de kranten melden (alwéér) dat Nederland er toch wel heel anders uit zal gaan zien als de ‘oer-Hollandse' warenhuizen uit het straatbeeld verdwijnen. Dat moeten we natuurlijk niet hebben en dus krijgt de V&amp;D (alwéér) uitstel van betaling. Ik vind het altijd interessant dit soort berichten te volgen als ze weer opduiken. Ik snap het verdriet om de sluiting van de buurtsuper of de bakker om de hoek waar je oma als kind al speculaasjes haalde, maar de V&amp;D?! Ja, het is een handige winkel als je geen zin hebt om de hele stad door te zeulen voor je sinterklaaskadootjes en je hebt er van die grappige dingetjes van marsepein. Maar verder voegt die winkel toch helemaal niets toe? Ik heb het concept van de V&amp;D nooit begrepen. Een heleboel kleine winkeltjes bij elkaar, een ministad voor wie liever de roltrap pakt dan langs de grachten slentert, maar het is er geen haar helderder waar je nu wat kunt vinden. Als ze nou op z'n minst alle spijkerbroeken bij elkaar zouden leggen. Als ik een nieuwsgierige toerist de oer-Hollandse V&amp;D moest uitleggen, zou ik zeggen: een heleboel verschillende dingetjes dwars door elkaar onder één groot dak. Nu ik er zo over nadenk... misschien is dat wel wat de V&amp;D zo oer-Hollands maakt, dat maakt dat we het met z'n allen zo jammer vinden als de V&amp;D zou verdwijnen. Net als de oer-Hollandse cultuur weten we eigenlijk niet zo goed wat het is, is het eigenlijk niet veel meer dan een heleboel verschillende dingetjes onder één dak. Maar toch is het jammer als het zou verdwijnen.</p>

<p class="bron">Beeld: <a href="https://www.flickr.com/photos/sierag/5267410008">Reinier Sierag</a></p>]]></_html>
		<_page><![CDATA[0]]></_page>
		<_title><![CDATA[Een heleboel verschillende dingetjes]]></_title>
		<_image><![CDATA[/content/images/2015/12/5267410008_7643df258d_o-kopie-1.jpg]]></_image>
		<_status><![CDATA[published]]></_status>
		<_markdown><![CDATA[De V&D staat (alwéér) op het punt failliet te gaan en de kranten melden (alwéér) dat Nederland er toch wel heel anders uit zal gaan zien als de ‘oer-Hollandse' warenhuizen uit het straatbeeld verdwijnen. Dat moeten we natuurlijk niet hebben en dus krijgt de V&D (alwéér) uitstel van betaling. Ik vind het altijd interessant dit soort berichten te volgen als ze weer opduiken. Ik snap het verdriet om de sluiting van de buurtsuper of de bakker om de hoek waar je oma als kind al speculaasjes haalde, maar de V&D?! Ja, het is een handige winkel als je geen zin hebt om de hele stad door te zeulen voor je sinterklaaskadootjes en je hebt er van die grappige dingetjes van marsepein. Maar verder voegt die winkel toch helemaal niets toe? Ik heb het concept van de V&D nooit begrepen. Een heleboel kleine winkeltjes bij elkaar, een ministad voor wie liever de roltrap pakt dan langs de grachten slentert, maar het is er geen haar helderder waar je nu wat kunt vinden. Als ze nou op z'n minst alle spijkerbroeken bij elkaar zouden leggen. Als ik een nieuwsgierige toerist de oer-Hollandse V&D moest uitleggen, zou ik zeggen: een heleboel verschillende dingetjes dwars door elkaar onder één groot dak. Nu ik er zo over nadenk... misschien is dat wel wat de V&D zo oer-Hollands maakt, dat maakt dat we het met z'n allen zo jammer vinden als de V&D zou verdwijnen. Net als de oer-Hollandse cultuur weten we eigenlijk niet zo goed wat het is, is het eigenlijk niet veel meer dan een heleboel verschillende dingetjes onder één dak. Maar toch is het jammer als het zou verdwijnen.

<p class="bron">Beeld: <a href="https://www.flickr.com/photos/sierag/5267410008">Reinier Sierag</a></p>]]></_markdown>
		<_featured><![CDATA[0]]></_featured>
		<_language><![CDATA[en_US]]></_language>
		<_author_id><![CDATA[1]]></_author_id>
		<_meta_title><![CDATA[]]></_meta_title>
		<_created_at><![CDATA[2015-12-28T10:23:09.000Z]]></_created_at>
		<_created_by><![CDATA[1]]></_created_by>
		<_updated_at><![CDATA[2015-12-28T10:30:33.000Z]]></_updated_at>
		<_updated_by><![CDATA[1]]></_updated_by>
		<_published_at><![CDATA[2015-12-28 10:27:35]]></_published_at>
		<_published_by><![CDATA[1]]></_published_by>
		<_meta_description><![CDATA[]]></_meta_description>
	</node>
	<node>
		<_id><![CDATA[43]]></_id>
		<_uuid><![CDATA[fb2b57fd-fc84-4f4c-ab64-32b6a79065fc]]></_uuid>
		<_slug><![CDATA[experimentjes]]></_slug>
		<_html><![CDATA[<p>Ik heb in de koelkast allemaal bakjes en zakjes en pannetjes met beschimmelde etensresten liggen. ‘Experimentjes’ noem ik ze graag liefkozend. Het is meer dan luiheid dat me ervan weerhoudt ze op te ruimen; mijn diepe hoop is dat ik op een dag een biotoop weet te creëren waarin nieuwe levenssoorten kunnen ontstaan, waarin bacterieën samenklonteren en evolueren tot schattige minidino’s. Laat ze maar lachen, ik weet dat jullie daar ergens zijn.</p>]]></_html>
		<_page><![CDATA[0]]></_page>
		<_title><![CDATA[Experimentjes]]></_title>
		<_image><![CDATA[/content/images/2015/12/schimmel-kopie.jpg]]></_image>
		<_status><![CDATA[published]]></_status>
		<_markdown><![CDATA[Ik heb in de koelkast allemaal bakjes en zakjes en pannetjes met beschimmelde etensresten liggen. ‘Experimentjes’ noem ik ze graag liefkozend. Het is meer dan luiheid dat me ervan weerhoudt ze op te ruimen; mijn diepe hoop is dat ik op een dag een biotoop weet te creëren waarin nieuwe levenssoorten kunnen ontstaan, waarin bacterieën samenklonteren en evolueren tot schattige minidino’s. Laat ze maar lachen, ik weet dat jullie daar ergens zijn.]]></_markdown>
		<_featured><![CDATA[0]]></_featured>
		<_language><![CDATA[en_US]]></_language>
		<_author_id><![CDATA[1]]></_author_id>
		<_meta_title><![CDATA[]]></_meta_title>
		<_created_at><![CDATA[2015-12-31T00:29:32.000Z]]></_created_at>
		<_created_by><![CDATA[1]]></_created_by>
		<_updated_at><![CDATA[2015-12-31T00:46:52.000Z]]></_updated_at>
		<_updated_by><![CDATA[1]]></_updated_by>
		<_published_at><![CDATA[2015-12-31 00:29:00]]></_published_at>
		<_published_by><![CDATA[1]]></_published_by>
		<_meta_description><![CDATA[]]></_meta_description>
	</node>
	<node>
		<_id><![CDATA[44]]></_id>
		<_uuid><![CDATA[579ec403-cee4-41e4-8f11-0d49f93eac88]]></_uuid>
		<_slug><![CDATA[2016]]></_slug>
		<_html><![CDATA[<blockquote>
  <p>Il faut vivre et créer. Vivre à pleurer.</p>
</blockquote>

<p><em>‘Men moet leven en creëren, tot huilens toe leven’</em> (of: <em>‘leven om te huilen’</em>?). Ergens tussen zijn aantekeningen krabbelde Albert Camus deze zin neer, die vervolgens een eigen leven is gaan leiden. Op het internet gaat de zin nu rond als <em>“Live to the point of tears”,</em> vaak in krullerig lettertype geplaatst op een smakeloze foto met teveel filters. Hoewel ik vermoed dat deze nieuwe versie het resultaat is van enkele keren heen-en-weer <em>Google-translaten</em>, word ik erdoor geraakt, meer zelfs dan door de originele zin. Bovendien drukt de Engelse versie evengoed (zo niet beter) uit hoe Camus in het leven stond. Het leven was voor hem zinloos, maar hij weigerde weg te vluchten in gemakkelijke vertroostingen enerzijds of het uitzichtloze nihilisme van zijn existentialistische tijdgenoten anderzijds. Het leven is het leven en ook al snappen we er weinig van, het is het enige dat we hebben. We kunnen niets anders dan het volledig omarmen, er helemaal induiken; ons er naakt en met open armen aan overgeven. Zo hard (bij gebrek aan een beter bijvoeglijk naamwoord) leven als je kunt. Leven <em>to the point of tears</em>. Tranen van pijn, tranen van geluk, tranen van hoop die nooit beantwoord werd, tranen van liefde, tranen van geraakt worden door het leven. Tot tranen toe leven, dat wens ik jou en mij toe voor het komende jaar.</p>

<p style="padding-bottom: 6rem;">Jeroen</p>

<style>  
.post-header {display: none;}
blockquote {padding: 0 0 3rem 0; margin: 0; border: none; text-align: center; font-size: 1.25em;}  
.read-next, .post-footer {display: none;}
</style>]]></_html>
		<_page><![CDATA[0]]></_page>
		<_title><![CDATA[Live to the point of tears]]></_title>
		<_image><![CDATA[/content/images/2015/12/TRANEN.png]]></_image>
		<_status><![CDATA[published]]></_status>
		<_markdown><![CDATA[> Il faut vivre et créer. Vivre à pleurer.

_‘Men moet leven en creëren, tot huilens toe leven’_ (of: _‘leven om te huilen’_?). Ergens tussen zijn aantekeningen krabbelde Albert Camus deze zin neer, die vervolgens een eigen leven is gaan leiden. Op het internet gaat de zin nu rond als _“Live to the point of tears”,_ vaak in krullerig lettertype geplaatst op een smakeloze foto met teveel filters. Hoewel ik vermoed dat deze nieuwe versie het resultaat is van enkele keren heen-en-weer *Google-translaten*, word ik erdoor geraakt, meer zelfs dan door de originele zin. Bovendien drukt de Engelse versie evengoed (zo niet beter) uit hoe Camus in het leven stond. Het leven was voor hem zinloos, maar hij weigerde weg te vluchten in gemakkelijke vertroostingen enerzijds of het uitzichtloze nihilisme van zijn existentialistische tijdgenoten anderzijds. Het leven is het leven en ook al snappen we er weinig van, het is het enige dat we hebben. We kunnen niets anders dan het volledig omarmen, er helemaal induiken; ons er naakt en met open armen aan overgeven. Zo hard (bij gebrek aan een beter bijvoeglijk naamwoord) leven als je kunt. Leven *to the point of tears*. Tranen van pijn, tranen van geluk, tranen van hoop die nooit beantwoord werd, tranen van liefde, tranen van geraakt worden door het leven. Tot tranen toe leven, dat wens ik jou en mij toe voor het komende jaar.

<p style="padding-bottom: 6rem;">Jeroen</p>

<style>
.post-header {display: none;}
blockquote {padding: 0 0 3rem 0; margin: 0; border: none; text-align: center; font-size: 1.25em;}
.read-next, .post-footer {display: none;}
</style>]]></_markdown>
		<_featured><![CDATA[0]]></_featured>
		<_language><![CDATA[en_US]]></_language>
		<_author_id><![CDATA[1]]></_author_id>
		<_meta_title><![CDATA[]]></_meta_title>
		<_created_at><![CDATA[2015-12-31T12:57:16.000Z]]></_created_at>
		<_created_by><![CDATA[1]]></_created_by>
		<_updated_at><![CDATA[2015-12-31T13:58:48.000Z]]></_updated_at>
		<_updated_by><![CDATA[1]]></_updated_by>
		<_published_at><![CDATA[2015-12-31 13:12:42]]></_published_at>
		<_published_by><![CDATA[1]]></_published_by>
		<_meta_description><![CDATA[]]></_meta_description>
	</node>
	<node>
		<_id><![CDATA[45]]></_id>
		<_uuid><![CDATA[8e78bd6b-5e54-4d4b-8fbe-b7b13ec8792c]]></_uuid>
		<_slug><![CDATA[vuurwerk]]></_slug>
		<_html><![CDATA[<p>De mooiste bijbelse belofte vind ik dat het op de nieuwe aarde nooit meer nacht zal worden, ik vind opstaan namelijk met afstand de grootste gruwel van het bestaan op de huidige aarde. Met één uitzondering: oudejaarsdag. Als ik ’s ochtend wakker word van de eerste rotjes voor m’n raam, staan m’n ogen meteen wijd open en heb ik weer evenveel kriebels in m’n buik als toen ik een jongetje van zes was. De jaarwisseling mag dan een nogal arbitrair moment zijn, het is wel een arbitrair moment dat al eeuwen gevierd word, een moment van terugkijken, van verwachting. En dat alles gecombineerd met oliebollen en vuurwerk. Kan er een mooiere dag bestaan?</p>

<p>Ik heb dan ook moeite met de schijnbaar totale ongevoeligheid voor dit soort rituele momenten in met name de groene, linkse hoek van het politieke vlak waarin ik me over het algemeen erg thuis voel. Ritueel slachten? Zielig, afschaffen! Zwarte piet? Discriminerend, afschaffen! Consumentenvuurwerk? Milieuonvriendelijk en gevaarlijk, afschaffen! Mijn probleem met deze neiging is dat er de nogal simplistische opvatting aan ten grondslag ligt dat alles dat niet logisch (lees: met de eigen ideologie) onderbouwd kan worden geen bestaansrecht heeft. Rituelen zijn inderdaad niet ‘logisch’, toch spelen ze een grote rol in het menselijk bestaan. Zou er iets anders zijn dat ze waardevol maakt?</p>

<p>Rituelen bestaan uit menselijke handelingen, maar <em>overstijgen</em> deze tegelijkertijd. Ze krijgen betekenis omdat ze ingebed zijn in geschiedenis en sociale context. Dat overstijgende is wat het ritueel zijn kracht geeft. Rituelen zijn onderdeel en afspiegeling van de samenleving waarvan ze deel uitmaken en hoewel ze net als die samenleving continu in beweging zijn, betekent dat niet dat je ze dan ook zomaar kunt veranderen.</p>

<p>Ik betoog niet dat we blind moeten zijn voor problemen rondom rituelen, maar we moeten ons ook niet blindstaren op logica. Rituelen zijn bij uitstek vormen waarmee we uitdrukking geven aan wat niet uit te leggen is. Door onze neiging alles in de menselijke invloedssfeer te trekken ontnemen we onszelf de ruimte voor verwondering en maken we het leven net zo vlak en grijs als de Nederlandse winterlucht. Ik wens ons toe dat die lucht af en toe gevuld mag zijn met spetterend vuurwerk en dat we daar met open monden naar zullen staren.</p>

<p class="bron">Verschenen in Volzin, nr. 1 2016<br />Afbeelding: <a href="https://www.flickr.com/photos/congvo/2641607038">congvo</a></p>]]></_html>
		<_page><![CDATA[0]]></_page>
		<_title><![CDATA[Vuurwerk]]></_title>
		<_image><![CDATA[/content/images/2016/01/vuurwerk.jpg]]></_image>
		<_status><![CDATA[published]]></_status>
		<_markdown><![CDATA[De mooiste bijbelse belofte vind ik dat het op de nieuwe aarde nooit meer nacht zal worden, ik vind opstaan namelijk met afstand de grootste gruwel van het bestaan op de huidige aarde. Met één uitzondering: oudejaarsdag. Als ik ’s ochtend wakker word van de eerste rotjes voor m’n raam, staan m’n ogen meteen wijd open en heb ik weer evenveel kriebels in m’n buik als toen ik een jongetje van zes was. De jaarwisseling mag dan een nogal arbitrair moment zijn, het is wel een arbitrair moment dat al eeuwen gevierd word, een moment van terugkijken, van verwachting. En dat alles gecombineerd met oliebollen en vuurwerk. Kan er een mooiere dag bestaan?

Ik heb dan ook moeite met de schijnbaar totale ongevoeligheid voor dit soort rituele momenten in met name de groene, linkse hoek van het politieke vlak waarin ik me over het algemeen erg thuis voel. Ritueel slachten? Zielig, afschaffen! Zwarte piet? Discriminerend, afschaffen! Consumentenvuurwerk? Milieuonvriendelijk en gevaarlijk, afschaffen! Mijn probleem met deze neiging is dat er de nogal simplistische opvatting aan ten grondslag ligt dat alles dat niet logisch (lees: met de eigen ideologie) onderbouwd kan worden geen bestaansrecht heeft. Rituelen zijn inderdaad niet ‘logisch’, toch spelen ze een grote rol in het menselijk bestaan. Zou er iets anders zijn dat ze waardevol maakt?

Rituelen bestaan uit menselijke handelingen, maar _overstijgen_ deze tegelijkertijd. Ze krijgen betekenis omdat ze ingebed zijn in geschiedenis en sociale context. Dat overstijgende is wat het ritueel zijn kracht geeft. Rituelen zijn onderdeel en afspiegeling van de samenleving waarvan ze deel uitmaken en hoewel ze net als die samenleving continu in beweging zijn, betekent dat niet dat je ze dan ook zomaar kunt veranderen.

Ik betoog niet dat we blind moeten zijn voor problemen rondom rituelen, maar we moeten ons ook niet blindstaren op logica. Rituelen zijn bij uitstek vormen waarmee we uitdrukking geven aan wat niet uit te leggen is. Door onze neiging alles in de menselijke invloedssfeer te trekken ontnemen we onszelf de ruimte voor verwondering en maken we het leven net zo vlak en grijs als de Nederlandse winterlucht. Ik wens ons toe dat die lucht af en toe gevuld mag zijn met spetterend vuurwerk en dat we daar met open monden naar zullen staren.

<p class="bron">Verschenen in Volzin, nr. 1 2016<br />Afbeelding: <a href="https://www.flickr.com/photos/congvo/2641607038">congvo</a></p>]]></_markdown>
		<_featured><![CDATA[0]]></_featured>
		<_language><![CDATA[en_US]]></_language>
		<_author_id><![CDATA[1]]></_author_id>
		<_meta_title><![CDATA[]]></_meta_title>
		<_created_at><![CDATA[2016-01-03T15:59:40.000Z]]></_created_at>
		<_created_by><![CDATA[1]]></_created_by>
		<_updated_at><![CDATA[2016-01-03T23:29:45.000Z]]></_updated_at>
		<_updated_by><![CDATA[1]]></_updated_by>
		<_published_at><![CDATA[2016-01-03 23:29:45]]></_published_at>
		<_published_by><![CDATA[1]]></_published_by>
		<_meta_description><![CDATA[]]></_meta_description>
	</node>
	<node>
		<_id><![CDATA[46]]></_id>
		<_uuid><![CDATA[59e42a30-f0ee-47fe-bf81-b4dba0f93472]]></_uuid>
		<_slug><![CDATA[alors-on-danse]]></_slug>
		<_html><![CDATA[<p>Ik studeer. Wat is de zin? Acht jaar studeren om er veertig te kunnen werken. Geld verdienen. Schulden maken. Afbetalen. Voor je het weet staat de deurwaarder voor de deur. Zit je diep in <em>la merde</em>.</p>

<p>Ik hunker naar de liefde. Wat is de zin? Kinderen. Voor altijd samen. Toch maar niet, want ja. Liever samen dan alleen, zeiden ze, maar een probleem komt zelden alleen. Crisis. Hongersnood. Wereldproblemen.</p>

<p>Brak word ik wakker. Wat is de zin? Beter ga ik stappen, hoef ik het niet te voelen, er even niet aan te denken. Je zinnen verzetten, zeiden ze, maar die heb ik niet. Dus nu dans ik maar. Wat moet ik anders? Ik dans. Ik dans. Ik dans.</p>

<p>De hemel, dit is de hemel. <br />
Mijn hoofd in de hemel. <br />
Mijn hoofd <em>is</em> de hemel. <br />
Ik wil meer.</p>

<p>De stenen hemel op z’n kop. Lig ik toch weer op de aarde. Het is ook een keertje klaar, zeiden ze, maar het is nooit klaar. Dat weet ik. En daarna is er altijd nog meer. Ik wil het niet meer weten. Handen op m’n oren.</p>

<p>Ik hoor je niet! Ik hoor je niet! <br />
Lalalalalalalalalalalalalala lalalalalalalalala lalalala lalalalala</p>

<p>Adem eindelijk, m’n voeten staan stil. Maar de muziek is nog niet afgelopen. Wat moet ik nu? Ik kan toch nog niet stoppen?</p>

<p>Dus nu dans ik maar. Wat moet ik anders? Ik dans. Ik dans. Ik dans.</p>

<p>En daarna... <br />
... is er altijd nog meer.</p>

<p class="bron">  
Verschenen in Zindroom (januari 2016)  
</p>]]></_html>
		<_page><![CDATA[0]]></_page>
		<_title><![CDATA[Alors on danse]]></_title>
		<_image><![CDATA[/content/images/2016/01/Stromae-le-Brel-de-l-electro-2.jpg]]></_image>
		<_status><![CDATA[published]]></_status>
		<_markdown><![CDATA[Ik studeer. Wat is de zin? Acht jaar studeren om er veertig te kunnen werken. Geld verdienen. Schulden maken. Afbetalen. Voor je het weet staat de deurwaarder voor de deur. Zit je diep in _la merde_.

Ik hunker naar de liefde. Wat is de zin? Kinderen. Voor altijd samen. Toch maar niet, want ja. Liever samen dan alleen, zeiden ze, maar een probleem komt zelden alleen. Crisis. Hongersnood. Wereldproblemen.

Brak word ik wakker. Wat is de zin? Beter ga ik stappen, hoef ik het niet te voelen, er even niet aan te denken. Je zinnen verzetten, zeiden ze, maar die heb ik niet. Dus nu dans ik maar. Wat moet ik anders? Ik dans. Ik dans. Ik dans.

De hemel, dit is de hemel.
Mijn hoofd in de hemel.
Mijn hoofd *is* de hemel.
Ik wil meer.

De stenen hemel op z’n kop. Lig ik toch weer op de aarde. Het is ook een keertje klaar, zeiden ze, maar het is nooit klaar. Dat weet ik. En daarna is er altijd nog meer. Ik wil het niet meer weten. Handen op m’n oren.

Ik hoor je niet! Ik hoor je niet!
Lalalalalalalalalalalalalala lalalalalalalalala lalalala lalalalala

Adem eindelijk, m’n voeten staan stil. Maar de muziek is nog niet afgelopen. Wat moet ik nu? Ik kan toch nog niet stoppen?

Dus nu dans ik maar. Wat moet ik anders? Ik dans. Ik dans. Ik dans.

En daarna...
... is er altijd nog meer.

<p class="bron">
Verschenen in Zindroom (januari 2016)
</p>]]></_markdown>
		<_featured><![CDATA[0]]></_featured>
		<_language><![CDATA[en_US]]></_language>
		<_author_id><![CDATA[1]]></_author_id>
		<_meta_title><![CDATA[]]></_meta_title>
		<_created_at><![CDATA[2016-01-13T13:19:23.000Z]]></_created_at>
		<_created_by><![CDATA[1]]></_created_by>
		<_updated_at><![CDATA[2016-01-13T13:29:13.000Z]]></_updated_at>
		<_updated_by><![CDATA[1]]></_updated_by>
		<_published_at><![CDATA[2016-01-13 13:25:27]]></_published_at>
		<_published_by><![CDATA[1]]></_published_by>
		<_meta_description><![CDATA[]]></_meta_description>
	</node>
	<node>
		<_id><![CDATA[47]]></_id>
		<_uuid><![CDATA[c948d1e4-6a6d-42d5-89a9-ee47e9d6ad7e]]></_uuid>
		<_slug><![CDATA[nelson]]></_slug>
		<_html><![CDATA[<p>Sinds een jaar of twee heb ik drie ratten thuis. Vrijwillig, in een kooi, hoewel ze ook af en toe los mogen. Ik kijk graag naar ze terwijl ze bezig zijn met hun dagelijkse bezigheden. Wassen, eten, spelen, vechten, knus tegen elkaar aankruipen. Eigenlijk zijn hun levens niet heel anders dan het mijne, iets kleiner, eenvoudiger.</p>

<p>Een van de drie, Nelson, is de laatste maanden vaak ziek. Hij heeft een luchtweginfectie, abcessen en vast ook kanker, dat krijgen vrijwel alle ratten. De dierenarts gaf me een flinke pot antibiotica, maar veel meer kunnen we niet doen. Nelson gaat zienderogen achteruit.</p>

<p>Toen hij pasgeleden weer eens klonk alsof hij geen lucht meer kreeg en ik snel de neusdruppels uit m’n kast trok, vroeg ik me af waarom ik dat eigenlijk deed. Waarom zou ik het niet gewoon laten gebeuren, hem dood laten gaan? Is dat niet natuurlijker? Ik werd me er ineens heel bewust van dat zijn leven in mijn handen lag. Het is dan ‘maar’ een rattenleven, dat sowieso niet langer dan drie jaar duurt, maar toch… een leven. Wie ben ik om de keuze te maken tussen leven en dood? Soms ligt hij zo vredig te slapen, dan denk ik: misschien was hij wel net van plan om rustig te sterven, kom ik er weer aan met m’n antibiotica.</p>

<p>In Nelson wordt de paradox van medische vooruitgang in het klein zichtbaar. We willen wie ons lief is niet kwijt en proberen de dood zo lang mogelijk op een afstand te houden. Maar daarmee maken we onszelf ook verantwoordelijk voor iets dat voorheen het domein van het onverbiddelijke en zo makkelijk te haten lot was. Mensen gaan niet langer dood omdat ‘hun tijd gekomen is’, maar omdat ‘ze niet meer gered konden worden’. Sterven is de strijd verliezen.</p>

<p>Elke medische ontwikkeling is dus ook een extra verantwoordelijkheid. Maar hoe kunnen we verantwoordelijk zijn voor het leven van een doodziek kind, van een wegkwijnende oma, van een Aidspatiënt in een ver land? Ik weet al niet wat de juiste keuze is voor m’n rat.</p>

<p>Ik heb Nelson zojuist weer een toastje met antibiotica gegeven. Ik zou niet anders kunnen, niet terwijl hij – hoewel inmiddels half kaal en met bloed op z’n neus – nog stoeit en klimt en om eten vecht, niet terwijl de levenskracht nog van hem afspat. Als zijn tijd eenmaal gekomen is, hoop ik dat ik de juiste keuze maak. Maar meer dan hopen kan ik niet.</p>

<p class="bron">Verschenen in Volzin, nr. 2 2016<br />Foto: <a href="http://www.krouwels.com">Christiaan Krouwels</a></p>]]></_html>
		<_page><![CDATA[0]]></_page>
		<_title><![CDATA[Nelson]]></_title>
		<_image><![CDATA[/content/images/2016/02/Jeroen-met-ratten.jpg]]></_image>
		<_status><![CDATA[published]]></_status>
		<_markdown><![CDATA[Sinds een jaar of twee heb ik drie ratten thuis. Vrijwillig, in een kooi, hoewel ze ook af en toe los mogen. Ik kijk graag naar ze terwijl ze bezig zijn met hun dagelijkse bezigheden. Wassen, eten, spelen, vechten, knus tegen elkaar aankruipen. Eigenlijk zijn hun levens niet heel anders dan het mijne, iets kleiner, eenvoudiger.

Een van de drie, Nelson, is de laatste maanden vaak ziek. Hij heeft een luchtweginfectie, abcessen en vast ook kanker, dat krijgen vrijwel alle ratten. De dierenarts gaf me een flinke pot antibiotica, maar veel meer kunnen we niet doen. Nelson gaat zienderogen achteruit.

Toen hij pasgeleden weer eens klonk alsof hij geen lucht meer kreeg en ik snel de neusdruppels uit m’n kast trok, vroeg ik me af waarom ik dat eigenlijk deed. Waarom zou ik het niet gewoon laten gebeuren, hem dood laten gaan? Is dat niet natuurlijker? Ik werd me er ineens heel bewust van dat zijn leven in mijn handen lag. Het is dan ‘maar’ een rattenleven, dat sowieso niet langer dan drie jaar duurt, maar toch… een leven. Wie ben ik om de keuze te maken tussen leven en dood? Soms ligt hij zo vredig te slapen, dan denk ik: misschien was hij wel net van plan om rustig te sterven, kom ik er weer aan met m’n antibiotica.

In Nelson wordt de paradox van medische vooruitgang in het klein zichtbaar. We willen wie ons lief is niet kwijt en proberen de dood zo lang mogelijk op een afstand te houden. Maar daarmee maken we onszelf ook verantwoordelijk voor iets dat voorheen het domein van het onverbiddelijke en zo makkelijk te haten lot was. Mensen gaan niet langer dood omdat ‘hun tijd gekomen is’, maar omdat ‘ze niet meer gered konden worden’. Sterven is de strijd verliezen.

Elke medische ontwikkeling is dus ook een extra verantwoordelijkheid. Maar hoe kunnen we verantwoordelijk zijn voor het leven van een doodziek kind, van een wegkwijnende oma, van een Aidspatiënt in een ver land? Ik weet al niet wat de juiste keuze is voor m’n rat.

Ik heb Nelson zojuist weer een toastje met antibiotica gegeven. Ik zou niet anders kunnen, niet terwijl hij – hoewel inmiddels half kaal en met bloed op z’n neus – nog stoeit en klimt en om eten vecht, niet terwijl de levenskracht nog van hem afspat. Als zijn tijd eenmaal gekomen is, hoop ik dat ik de juiste keuze maak. Maar meer dan hopen kan ik niet.

<p class="bron">Verschenen in Volzin, nr. 2 2016<br />Foto: <a href="http://www.krouwels.com">Christiaan Krouwels</a></p>]]></_markdown>
		<_featured><![CDATA[0]]></_featured>
		<_language><![CDATA[en_US]]></_language>
		<_author_id><![CDATA[1]]></_author_id>
		<_meta_title><![CDATA[]]></_meta_title>
		<_created_at><![CDATA[2016-02-02T22:11:13.000Z]]></_created_at>
		<_created_by><![CDATA[1]]></_created_by>
		<_updated_at><![CDATA[2016-02-02T22:16:08.000Z]]></_updated_at>
		<_updated_by><![CDATA[1]]></_updated_by>
		<_published_at><![CDATA[2016-02-02 22:13:55]]></_published_at>
		<_published_by><![CDATA[1]]></_published_by>
		<_meta_description><![CDATA[]]></_meta_description>
	</node>
	<node>
		<_id><![CDATA[48]]></_id>
		<_uuid><![CDATA[7d43921e-c72e-4643-b145-5c3efc3fb437]]></_uuid>
		<_slug><![CDATA[verlos-mij-tyler]]></_slug>
		<_html><![CDATA[<p><em>Een overweging bij Fight Club, voorgedragen bij <a href="https://www.facebook.com/voorhetstappengaan/">'Voor het stappen gaan'</a> op vrijdag 12 februari 2016 (disclaimer: lang verhaal – <a href="http://eenpadvinder.nl/experimentjes/">klik hier</a> als je iets korts wilt lezen.</em>)</p>

<blockquote>
  <p>Het kind ging samen met de engel op weg en de hond kwam achter hen aan. Het is een zin die in de Bijbel staat. Het is een zin uit het boek Tobias, in de Bijbel. De Bijbel is een boek dat gemaakt is van een heleboel boeken, en in elk daarvan een heleboel zinnen, en in elke zin een heleboel sterren, olijfbomen en fonteinen, ezeltjes en vijgenbomen, graanvelden en vissen – en de wind, overal de wind, het paars van de avondwind, het roze van de ochtendwind, het zwart van zware stormen. De boeken van vandaag zijn van papier. De boeken van gisteren waren van huid. De Bijbel is het enige boek van lucht – een zondvloed van inkt en van wind. Een onverstandig boek, dat de weg kwijt is, even verdwaald in zijn bladzijden als de wind op de parkeerplaatsen van supermarkten, in de haren van vrouwen, in de ogen van kinderen. Een boek dat onmogelijk tussen twee kalme handen te houden valt voor een wijze, afstandelijke lezing: het stijgt meteen op, laat het zand van zijn zinnen door je vingers glijden.</p>
</blockquote>

<p>Dit zijn de eerste zinnen van het boek ‘Le très bas’ van Christian Bobin. Ik las ze toen ik zestien was. Het waren denk ik de eerste woorden die mij in vervoering brachten. Een combinatie van herkenning, de opening van nieuwe perspectieven, en een poëtische woordkeuze die totaal nieuw voor mij was en mij volledig meezoog. Woorden die veel meer zeiden dan de woorden alleen. Ik moest denken aan een uitleg die een van de broeders – ik was destijds in Taizé – mij over het zingen van psalmen had gegeven. De recitatie van een psalm bestaat meestal maar uit één of een paar zinnen, maar die ene zin verwijst naar de psalm als geheel, naar de schrijver, naar de aanklacht, naar de universele ervaring van pijn of geluk van misschien wel de hele mensheid. Op diezelfde manier verwezen deze woorden naar een basiservaring van mijn leven, al kon ik niet zo goed uitleggen welke.</p>

<p>Sinds die eerste ervaring kregen lezen en taal een andere plaats in mijn leven. Ineens kon ik mij enorm storen aan iemand die de Bijbel – of welk boek dan ook, voor mij zijn er vele van wind – wist uit te leggen. Het was alsof ieder woord dat werd toegevoegd afbraak deed aan de tekst, iedere uitleg het leven eruit zoog, de tekst kapotmaakte, doodmaakte – een ervaring die zich daarna uitbreidde naar het hele leven, maar laten we niet meteen teveel afwijken.</p>

<p>En nu sta ik hier om jullie iets over een boek te vertellen dat mij geraakt heeft. Een boek dat mij weer opnieuw die ervaring gaf van meegezogen worden, van overstijging, van woorden die uitdrukken wat niet in woorden te vatten valt. Wil ik dat wel? Wat moet ik jullie gaan vertellen als ik zo’n hekel heb aan het uitleggen van verhalen? Wéér moet ik denken aan Taizé. Een Nederlandse theologiestudent die daar voor langere tijd vrijwilliger was, was tijdens de eerste ontmoeting met zijn contactbroeder met een dikke studiebijbel aan komen zetten, klaar om zijn bijbelkennis verder te gaan verdiepen. De broeder had de bijbel aan de kant gelegd en gezegd: “Daar ga je thuis maar weer mee verder, hier in Taizé gaan we kijken wat de teksten in de bijbel jou te zeggen hebben.”</p>

<p>Op een vergelijkbare manier wil ik jullie graag over dit boek vertellen. Geenszins de pretentie hebbend een kenner te zijn die jullie onwetenden het verhaal uitlegt. Het is nog maar de vraag of ik überhaupt iets zal verhelderen vanavond. Ook hoop ik verre te blijven van een ‘samenvatting’ die objectief pretendeert te zijn, maar dat toch nooit is. Elke zin die uit het verhaal wordt weggelaten is een keuze, maakt het verhaal minder compleet. Ik kan jullie het verhaal niet vertellen. Als een boek van wind, als zand dat tussen je vingers doorglipt, maar dat desalniettemin iets betekent, mij in beweging zet, een storm die door mijn leven raast en dingen door de war schopt. Ik zal jullie niet vertellen hoe de wind werkt, over luchtdruk en windkracht. Maar ik zal jullie het geluid laten horen van de omgewaaide fietsen, de rimpels in het water, het geritsel van de bladeren, de gedachten die verdwenen zijn voor je ze wel en goed kunt grijpen, het extatische schreeuwen van vechtende mannen in een kelder. Ik zal jullie het geluid laten horen van Fight Club.</p>

<h2 id="succes">Succes</h2>

<blockquote>
  <p>You are not a beautiful and unique snowflake. You are the same decaying organic matter as everyone else, and we are all part of the same compost pile.</p>
</blockquote>

<p>“Waarom heb je dat op je achtergrond staan?” vroeg mijn studiegenoot me. Ze was oprecht boos, persoonlijk aangevallen. </p>

<blockquote>
  <p>‘I am the all-singing, all-dancing crap of this world,’ the space monkey tells the mirror. ‘I am the toxic waste by-product of God’s creation.’</p>
</blockquote>

<p>“Ik snap het niet, het is toch juist een wonder dat we hier rondlopen? We zijn toch juist heel bijzonder?”</p>

<p>Ik denk dat ik een van deze zinnen op mijn arm ga laten tatoeëren.</p>

<blockquote>
  <p>‘We are the middle children of history, raised by television to believe that someday we’ll be millionaires and movie stars and rock stars, but we won’t. And we’re just learning this fact,’ Tyler said. ‘So don’t fuck with us.’</p>
</blockquote>

<p>Ik deed eens mee aan een workshop voor beginnend zelfstandig ondernemers. Ik was toen webdesigner. Een koppel fanatieke aanhangers van het succesevangelie begeleidde de workshop, ze waren onze ‘coaches’, rechtstreeks van het beeldscherm van Amerikaanse televisie gestapt. We moesten onze sterke kanten opschrijven. Die moesten we vervolgens gaan verkondigen. <em>Pitchen</em> noemden zij het, net als dat ze zichzelf geen evangelisten noemden. Ik zei dat ik webdesign heel leuk vond en er veel plezier uithaalde om iets moois te maken. Maar dat was voor de coaches niet genoeg. Je bent er goed in! Je gaat klanten overtuigen dat jij de beste koop bent! Maar ik ben er niet echt goed in, en ook vast niet de beste koop. De eerste keer dat ik een poster voor een klant ontwierp moest ik googlen wat CMYK betekende. Ik vind het gewoon leuk en ik zie wel hoe het loopt. </p>

<p>Ik hou van openheid, van het leven laten gebeuren. De coaches niet. </p>

<p>Ik wil liever niet een van de beste zijn, dat is zoveel gedoe. Laat mij maar gewoon een beetje aanrommelen.</p>

<p>Bovendien, ‘de beste’, dat betekent dat er ook een slechtste is. En een heleboel ertussenin. Waarom zou je dat willen? Ik hoef helemaal geen rangorde in de mensheid aan te brengen. Kunstmatige zekerheid. Ik houd daar niet van. De coaches wel.</p>

<h2 id="zekerheid">Zekerheid</h2>

<blockquote>
  <p>You buy furniture. You tell yourself, this is the last sofa I will ever need in my life. Buy the sofa, then for a couple years you’re satisfied that no matter what goes wrong, at least you’ve got your sofa issue handled. Then the right set of dishes. Then the perfect bed. The drapes. The rug.</p>
</blockquote>

<p>Het leven is chaos. Diep vanbinnen weten we dat allemaal, maar we willen het niet weten. We besteden liever ons hele leven aan het wegwerken van de chaos dan alleen al met de gedachte te durven spelen dat die chaos misschien het leven zou kunnen zijn.</p>

<p>We zijn verslaafd aan controle. Kijk eens hoe goed ik mijn leven in de hand heb. De kleur van de bank matcht met de groentinten in het schilderij. De facturen netjes in op jaartal gesorteerde mappen achterin de archiefkast. Het glaswerk compleet. Wel je glas op de onderzetter hè, die vlekken zijn er niet uit te krijgen!</p>

<blockquote>
  <p>Deliver me from Swedish furniture. <br />
  Deliver me from clever art. <br />
  May I never be complete. <br />
  May I never be content. <br />
  May I never be perfect. <br />
  Deliver me, Tyler, from being perfect and complete.</p>
</blockquote>

<p>Iemand zei: “Ik haat ‘Under the bridge’ van de Red Hot Chilli Peppers. Altijd als ik het hoor, denk ik: ‘Waarom heb ik dit niet geschreven?’”</p>

<p>Ik haat Fight Club.</p>

<blockquote>
  <p>It took my whole life to buy this stuff</p>
</blockquote>

<p>De verteller haat zijn leven. Hij haat de bij elkaar passende IKEA-kastjes. Hij haat de kommetjes met imperfecties, bewijs dat ze zijn gemaakt door de oorspronkelijke stammen van weet-ik-waar. Maar hij kan niet meer zonder. Het geeft hem de zekerheid die het enige antwoord is op de chaos van het bestaan.</p>

<p>Ik droom er wel eens van… wat als mijn huis in de fik zou vliegen? Mijn macbook met grappige avatarsticker die precies zo past dat het oplichtende appeltje nu de oplichtende pijl op zijn hoofd is. Het mooie donkere eikenhouten bureau dat mijn opa nog gemaakt heeft. Mijn backup-schijf met netjes op jaar gesorteerde archief. De boeken die zo imposant een halve muur vullen. Wat nou als dat allemaal door één grote gasexplosie door m’n raam naar buiten zou vliegen? </p>

<p>Een opluchting. Maar ik moet er niet aan dénken.</p>

<p>Net als de verteller. </p>

<p>En nu? Nu vliegt zijn Rislampa/Har papieren lamp gemaakt van ijzerdraad en klimaatvriendelijk ongebleekt papier als confetti door de straat. Zijn Njurunda koffietafels – in de vorm van een limoengroene yin en oranje yang die samenpassen om een cirkel te maken – zijn nu splinters. </p>

<p>Hij moest er niet aan denken. Maar nu… ja, wat nu? Een opluchting? </p>

<p>Tyler bellen.</p>

<p>Wat zou ik doen? Om eerlijk te zijn, ik denk zo snel mogelijk back to normal. Wat eenvoudiger leven, noodgedwongen, voor een tijdje. Verlost van de interessante boekenkast, van m’n goed samenwerkende apparaten, van m’n stapels papieren die ooit nog wel eens van pas zouden kunnen komen. Maar ja, ik heb toch een laptop nodig hè? En dan kun je maar beter meteen een goeie kopen waar je weer een paar jaar mee vooruit kunt. En voor je het weet is alles weer bij het oude.</p>

<p>De verteller belt Tyler. </p>

<p>Ik zou het kunnen doen. In een vlaag van verstandsverbijstering, ja toch? Alles wat ik heb, maar dan ook echt alles, verkopen, verbranden, uit het raam flikkeren tijdens een flinke regenbui. In een waas van alcohol, drugs, out of my mind. Ik zou het kunnen doen.</p>

<blockquote>
  <p>If I could wake up in a different place, at a different time, could I wake up as a different person?</p>
</blockquote>

<p>De verteller belt Tyler.</p>

<p>Tyler heeft geen IKEA-meubels, maar een oud en lekkend huis op een industrieterrein. Tyler heeft enorme stapels oude magazines van de vorige bewoners. Tyler heeft elektriciteit die niet veilig is om te gebruiken als het regent. </p>

<h2 id="dehemel">De hemel</h2>

<p>De verteller ontmoette Tyler Durden tijdens een van zijn zakenreisjes, op een naaktstrand. Tyler was met boomstammen aan het sjouwen en zette ze in bepaalde hoeken rechtop in het zand. De schaduw die het wierp zou één minuut, precies om half vijf, een perfecte hand zijn. En één perfecte minuut lang zat Tyler in de palm van een perfectie die hijzelf had geschapen. </p>

<blockquote>
  <p>One minute was enough, Tyler said, a person had to work hard for it, but a minute of perfection was worth the effort. A moment was the most you could ever expect from perfection.</p>
</blockquote>

<p>Mijn CKV-lerares legt het verschil uit tussen het christelijke en het humanistische wereldbeeld. Voor mensen die in de hemel geloven, is het leven hier op aarde slechts een voorspel. </p>

<p>Wat is er mis met voorspel, denk ik.</p>

<p>Alles wat je in dit leven doet, doe je om later in de hemel te komen. Je moet je goed aan de regels houden en het leven op aarde is misschien niet altijd leuk, maar het is het waard, want later, ooit zul je in de hemel belanden.</p>

<p>Het lijkt wel school, denk ik. Werken en je aan de regels houden om later in de hemel te komen. </p>

<p>Domme koe, denk ik. Je snapt niks van de bijbel. </p>

<blockquote>
  <p>Is dit nu later? Is dit nu later als je groot bent? Een diploma vol met leugens, waarop staat dat je de waarheid kent</p>
</blockquote>

<p>– Stef Bos</p>

<p>De hemel bestaat nog steeds, maar is verhuisd. De hemel, dat is je diploma halen. De hemel is een goede baan. De hemel is het moment waarop ik alle shit in mijn leven eindelijk heb opgeruimd. De hemel is het weekend, elke week weer. De hemel is het geile gespierde lichaam dat ik ooit zal hebben. </p>

<p>We hebben geen priesters meer nodig, we hebben leraren, coaches, psychologen, om te bemiddelen tussen ons en de hemel.</p>

<p>Verlos mij, Tyler, van de hemel.</p>

<h2 id="hoop">Hoop</h2>

<blockquote>
  <p>This was freedom. Losing all hope was freedom.</p>
</blockquote>

<p>Ik was zestien en ik werd betoverd door de woorden van Bobin. De woorden over de jongen en de hond en de bijbel, over de wind. De betovering was een belofte, een hint van een wereld die ik nog niet kende, een blik in de hemel. De belofte van een antwoord dat ik misschien nog niet helemaal kon verstaan, maar dat wel degelijk bestond.</p>

<p>Het antwoord fluisterde: er is een wereld die mooier is dan deze. </p>

<p>En ik liep achter het antwoord aan door de wereld, langs Vipassana-retraites, langs Taizé, langs talloze boeken, langs Thich Nhat Hanh, avonden mantrazingen, tantraworkshops, ging maandenlang naar een baptistenkerk, bezocht een Amerikaanse monnik die in een grot in Thailand leefde, maar het antwoord vond ik niet. </p>

<p>Ik dacht: als de wereld nou eens onder mijn voeten in elkaar zou storten, dán zal ik het antwoord zien. Dán zal ik het licht buiten de grot kunnen verdragen, dán zal ik het leven begrijpen.</p>

<p>En de wereld stortte in. En ik keek om me heen. En ik zag duisternis, niets dan duisternis.</p>

<blockquote>
  <p>This was freedom. Losing all hope was freedom.</p>
</blockquote>

<p>De verteller lijdt aan slapeloosheid. Wie aan slapeloosheid lijdt, is nooit helemaal wakker, en nooit helemaal in slaap. De dokter zegt: stel je niet aan. Wil je echte pijn zien? Ga dan eens langs bij de lotgenootgroepen van kanker of hersenparasieten. Dát is pijn.</p>

<p>En daar, snikkend tussen de tieten van Bob, temidden van de mensen die binnen een jaar dood zullen gaan, die ervan uitgaan dat hij ook binnen een jaar dood zal gaan, waar alle hoop verloren is, daar vindt hij vrijheid.</p>

<p>Alle hoop verliezen is vrijheid.</p>

<p>Verlos mij, Tyler, van de hemel.</p>

<p>En de verteller belt Tyler.</p>

<p>Tylers werk is het verwisselen van filmrollen in de bioscoop. Zestig beelden per seconde. Verwissel een van die beelden door een beeld uit een pornofilm, een close-up van een paarse, kloppende stijve pik, en niemand heeft het door. Maar achteraf voelen de bezoekers zich naar. Kinderen huilen. Mensen geven over in de wc. Dat is Tylers werk. </p>

<h2 id="zelfverbetering">Zelfverbetering</h2>

<blockquote>
  <p>It used to be enough that when I came home angry and knowing that my life wasn’t toeing my five-year plan, I could clean my condominium or detail my car. Someday I’d be dead without a scar and there would be a really nice condo and car. Really, really nice, until the dust settled or the next owner. Nothing is static. Even the Mona Lisa is falling apart. Since fight club, I can wiggle half the teeth in my jaw.</p>
</blockquote>

<p>De verteller trekt bij Tyler in. “Ik wil dat je één ding voor me doet,” zegt Tyler. “Sla me zo hard als je kunt.” En zo begint Fight Club. </p>

<p>Ik zou alles weer zo snel mogelijk bij het oude willen hebben.</p>

<p>De verteller belt Tyler. </p>

<blockquote>
  <p>Maybe self-improvement isn’t the answer. <br />
  Maybe self-destruction is the answer</p>
</blockquote>

<p>De hele samenleving is erop ingericht om onszelf te ontwikkelen, verbeteren, ontplooien. Realiseer je potentieel! Maak je dromen waar! Getting Things Done. Vijfjarenplan. Prioriteiten stellen. Al die onzin.</p>

<blockquote>
  <p>Combined with water, lye heats to over two hundred degrees, and as it heats it burns into the back of my hand, and Tyler places his fingers of one hand over my fingers, our hands spread on the lap of my bloodstained pants, and Tyler says to pay attention because this is the greatest moment of my life. “Because everything up to now is a story,” Tyler says, “and everything after now is a story.” <br />
  This is the greatest moment of our life.</p>
</blockquote>

<p>Fuck het vijfjarenplan, dit is het echte leven! Rondvliegende tanden, brandende chemicaliën op je hand.</p>

<p>Zou ik het kunnen? In een vlaag van verstandsverbijstering? Zou ik het willen?</p>]]></_html>
		<_page><![CDATA[0]]></_page>
		<_title><![CDATA[Verlos mij, Tyler]]></_title>
		<_image><![CDATA[/content/images/2016/02/Fight_Club_0476.jpg]]></_image>
		<_status><![CDATA[published]]></_status>
		<_markdown><![CDATA[*Een overweging bij Fight Club, voorgedragen bij ['Voor het stappen gaan'](https://www.facebook.com/voorhetstappengaan/) op vrijdag 12 februari 2016 (disclaimer: lang verhaal – [klik hier](http://eenpadvinder.nl/experimentjes/) als je iets korts wilt lezen.*)

> Het kind ging samen met de engel op weg en de hond kwam achter hen aan. Het is een zin die in de Bijbel staat. Het is een zin uit het boek Tobias, in de Bijbel. De Bijbel is een boek dat gemaakt is van een heleboel boeken, en in elk daarvan een heleboel zinnen, en in elke zin een heleboel sterren, olijfbomen en fonteinen, ezeltjes en vijgenbomen, graanvelden en vissen – en de wind, overal de wind, het paars van de avondwind, het roze van de ochtendwind, het zwart van zware stormen. De boeken van vandaag zijn van papier. De boeken van gisteren waren van huid. De Bijbel is het enige boek van lucht – een zondvloed van inkt en van wind. Een onverstandig boek, dat de weg kwijt is, even verdwaald in zijn bladzijden als de wind op de parkeerplaatsen van supermarkten, in de haren van vrouwen, in de ogen van kinderen. Een boek dat onmogelijk tussen twee kalme handen te houden valt voor een wijze, afstandelijke lezing: het stijgt meteen op, laat het zand van zijn zinnen door je vingers glijden.

Dit zijn de eerste zinnen van het boek ‘Le très bas’ van Christian Bobin. Ik las ze toen ik zestien was. Het waren denk ik de eerste woorden die mij in vervoering brachten. Een combinatie van herkenning, de opening van nieuwe perspectieven, en een poëtische woordkeuze die totaal nieuw voor mij was en mij volledig meezoog. Woorden die veel meer zeiden dan de woorden alleen. Ik moest denken aan een uitleg die een van de broeders – ik was destijds in Taizé – mij over het zingen van psalmen had gegeven. De recitatie van een psalm bestaat meestal maar uit één of een paar zinnen, maar die ene zin verwijst naar de psalm als geheel, naar de schrijver, naar de aanklacht, naar de universele ervaring van pijn of geluk van misschien wel de hele mensheid. Op diezelfde manier verwezen deze woorden naar een basiservaring van mijn leven, al kon ik niet zo goed uitleggen welke.

Sinds die eerste ervaring kregen lezen en taal een andere plaats in mijn leven. Ineens kon ik mij enorm storen aan iemand die de Bijbel – of welk boek dan ook, voor mij zijn er vele van wind – wist uit te leggen. Het was alsof ieder woord dat werd toegevoegd afbraak deed aan de tekst, iedere uitleg het leven eruit zoog, de tekst kapotmaakte, doodmaakte – een ervaring die zich daarna uitbreidde naar het hele leven, maar laten we niet meteen teveel afwijken.

En nu sta ik hier om jullie iets over een boek te vertellen dat mij geraakt heeft. Een boek dat mij weer opnieuw die ervaring gaf van meegezogen worden, van overstijging, van woorden die uitdrukken wat niet in woorden te vatten valt. Wil ik dat wel? Wat moet ik jullie gaan vertellen als ik zo’n hekel heb aan het uitleggen van verhalen? Wéér moet ik denken aan Taizé. Een Nederlandse theologiestudent die daar voor langere tijd vrijwilliger was, was tijdens de eerste ontmoeting met zijn contactbroeder met een dikke studiebijbel aan komen zetten, klaar om zijn bijbelkennis verder te gaan verdiepen. De broeder had de bijbel aan de kant gelegd en gezegd: “Daar ga je thuis maar weer mee verder, hier in Taizé gaan we kijken wat de teksten in de bijbel jou te zeggen hebben.”

Op een vergelijkbare manier wil ik jullie graag over dit boek vertellen. Geenszins de pretentie hebbend een kenner te zijn die jullie onwetenden het verhaal uitlegt. Het is nog maar de vraag of ik überhaupt iets zal verhelderen vanavond. Ook hoop ik verre te blijven van een ‘samenvatting’ die objectief pretendeert te zijn, maar dat toch nooit is. Elke zin die uit het verhaal wordt weggelaten is een keuze, maakt het verhaal minder compleet. Ik kan jullie het verhaal niet vertellen. Als een boek van wind, als zand dat tussen je vingers doorglipt, maar dat desalniettemin iets betekent, mij in beweging zet, een storm die door mijn leven raast en dingen door de war schopt. Ik zal jullie niet vertellen hoe de wind werkt, over luchtdruk en windkracht. Maar ik zal jullie het geluid laten horen van de omgewaaide fietsen, de rimpels in het water, het geritsel van de bladeren, de gedachten die verdwenen zijn voor je ze wel en goed kunt grijpen, het extatische schreeuwen van vechtende mannen in een kelder. Ik zal jullie het geluid laten horen van Fight Club.

## Succes

> You are not a beautiful and unique snowflake. You are the same decaying organic matter as everyone else, and we are all part of the same compost pile.

“Waarom heb je dat op je achtergrond staan?” vroeg mijn studiegenoot me. Ze was oprecht boos, persoonlijk aangevallen. 

> ‘I am the all-singing, all-dancing crap of this world,’ the space monkey tells the mirror. ‘I am the toxic waste by-product of God’s creation.’

“Ik snap het niet, het is toch juist een wonder dat we hier rondlopen? We zijn toch juist heel bijzonder?”

Ik denk dat ik een van deze zinnen op mijn arm ga laten tatoeëren.

> ‘We are the middle children of history, raised by television to believe that someday we’ll be millionaires and movie stars and rock stars, but we won’t. And we’re just learning this fact,’ Tyler said. ‘So don’t fuck with us.’

Ik deed eens mee aan een workshop voor beginnend zelfstandig ondernemers. Ik was toen webdesigner. Een koppel fanatieke aanhangers van het succesevangelie begeleidde de workshop, ze waren onze ‘coaches’, rechtstreeks van het beeldscherm van Amerikaanse televisie gestapt. We moesten onze sterke kanten opschrijven. Die moesten we vervolgens gaan verkondigen. *Pitchen* noemden zij het, net als dat ze zichzelf geen evangelisten noemden. Ik zei dat ik webdesign heel leuk vond en er veel plezier uithaalde om iets moois te maken. Maar dat was voor de coaches niet genoeg. Je bent er goed in! Je gaat klanten overtuigen dat jij de beste koop bent! Maar ik ben er niet echt goed in, en ook vast niet de beste koop. De eerste keer dat ik een poster voor een klant ontwierp moest ik googlen wat CMYK betekende. Ik vind het gewoon leuk en ik zie wel hoe het loopt. 

Ik hou van openheid, van het leven laten gebeuren. De coaches niet. 

Ik wil liever niet een van de beste zijn, dat is zoveel gedoe. Laat mij maar gewoon een beetje aanrommelen.

Bovendien, ‘de beste’, dat betekent dat er ook een slechtste is. En een heleboel ertussenin. Waarom zou je dat willen? Ik hoef helemaal geen rangorde in de mensheid aan te brengen. Kunstmatige zekerheid. Ik houd daar niet van. De coaches wel.

## Zekerheid

> You buy furniture. You tell yourself, this is the last sofa I will ever need in my life. Buy the sofa, then for a couple years you’re satisfied that no matter what goes wrong, at least you’ve got your sofa issue handled. Then the right set of dishes. Then the perfect bed. The drapes. The rug.

Het leven is chaos. Diep vanbinnen weten we dat allemaal, maar we willen het niet weten. We besteden liever ons hele leven aan het wegwerken van de chaos dan alleen al met de gedachte te durven spelen dat die chaos misschien het leven zou kunnen zijn.

We zijn verslaafd aan controle. Kijk eens hoe goed ik mijn leven in de hand heb. De kleur van de bank matcht met de groentinten in het schilderij. De facturen netjes in op jaartal gesorteerde mappen achterin de archiefkast. Het glaswerk compleet. Wel je glas op de onderzetter hè, die vlekken zijn er niet uit te krijgen!

> Deliver me from Swedish furniture.   
Deliver me from clever art.  
May I never be complete.  
May I never be content.  
May I never be perfect.  
Deliver me, Tyler, from being perfect and complete.

Iemand zei: “Ik haat ‘Under the bridge’ van de Red Hot Chilli Peppers. Altijd als ik het hoor, denk ik: ‘Waarom heb ik dit niet geschreven?’”

Ik haat Fight Club.

> It took my whole life to buy this stuff

De verteller haat zijn leven. Hij haat de bij elkaar passende IKEA-kastjes. Hij haat de kommetjes met imperfecties, bewijs dat ze zijn gemaakt door de oorspronkelijke stammen van weet-ik-waar. Maar hij kan niet meer zonder. Het geeft hem de zekerheid die het enige antwoord is op de chaos van het bestaan.

Ik droom er wel eens van… wat als mijn huis in de fik zou vliegen? Mijn macbook met grappige avatarsticker die precies zo past dat het oplichtende appeltje nu de oplichtende pijl op zijn hoofd is. Het mooie donkere eikenhouten bureau dat mijn opa nog gemaakt heeft. Mijn backup-schijf met netjes op jaar gesorteerde archief. De boeken die zo imposant een halve muur vullen. Wat nou als dat allemaal door één grote gasexplosie door m’n raam naar buiten zou vliegen? 

Een opluchting. Maar ik moet er niet aan dénken.

Net als de verteller. 

En nu? Nu vliegt zijn Rislampa/Har papieren lamp gemaakt van ijzerdraad en klimaatvriendelijk ongebleekt papier als confetti door de straat. Zijn Njurunda koffietafels – in de vorm van een limoengroene yin en oranje yang die samenpassen om een cirkel te maken – zijn nu splinters. 

Hij moest er niet aan denken. Maar nu… ja, wat nu? Een opluchting? 

Tyler bellen.

Wat zou ik doen? Om eerlijk te zijn, ik denk zo snel mogelijk back to normal. Wat eenvoudiger leven, noodgedwongen, voor een tijdje. Verlost van de interessante boekenkast, van m’n goed samenwerkende apparaten, van m’n stapels papieren die ooit nog wel eens van pas zouden kunnen komen. Maar ja, ik heb toch een laptop nodig hè? En dan kun je maar beter meteen een goeie kopen waar je weer een paar jaar mee vooruit kunt. En voor je het weet is alles weer bij het oude.

De verteller belt Tyler. 

Ik zou het kunnen doen. In een vlaag van verstandsverbijstering, ja toch? Alles wat ik heb, maar dan ook echt alles, verkopen, verbranden, uit het raam flikkeren tijdens een flinke regenbui. In een waas van alcohol, drugs, out of my mind. Ik zou het kunnen doen.

> If I could wake up in a different place, at a different time, could I wake up as a different person?

De verteller belt Tyler.

Tyler heeft geen IKEA-meubels, maar een oud en lekkend huis op een industrieterrein. Tyler heeft enorme stapels oude magazines van de vorige bewoners. Tyler heeft elektriciteit die niet veilig is om te gebruiken als het regent. 

## De hemel

De verteller ontmoette Tyler Durden tijdens een van zijn zakenreisjes, op een naaktstrand. Tyler was met boomstammen aan het sjouwen en zette ze in bepaalde hoeken rechtop in het zand. De schaduw die het wierp zou één minuut, precies om half vijf, een perfecte hand zijn. En één perfecte minuut lang zat Tyler in de palm van een perfectie die hijzelf had geschapen. 

> One minute was enough, Tyler said, a person had to work hard for it, but a minute of perfection was worth the effort. A moment was the most you could ever expect from perfection.

Mijn CKV-lerares legt het verschil uit tussen het christelijke en het humanistische wereldbeeld. Voor mensen die in de hemel geloven, is het leven hier op aarde slechts een voorspel. 

Wat is er mis met voorspel, denk ik.

Alles wat je in dit leven doet, doe je om later in de hemel te komen. Je moet je goed aan de regels houden en het leven op aarde is misschien niet altijd leuk, maar het is het waard, want later, ooit zul je in de hemel belanden.

Het lijkt wel school, denk ik. Werken en je aan de regels houden om later in de hemel te komen. 

Domme koe, denk ik. Je snapt niks van de bijbel. 

> Is dit nu later? Is dit nu later als je groot bent? Een diploma vol met leugens, waarop staat dat je de waarheid kent

– Stef Bos

De hemel bestaat nog steeds, maar is verhuisd. De hemel, dat is je diploma halen. De hemel is een goede baan. De hemel is het moment waarop ik alle shit in mijn leven eindelijk heb opgeruimd. De hemel is het weekend, elke week weer. De hemel is het geile gespierde lichaam dat ik ooit zal hebben. 

We hebben geen priesters meer nodig, we hebben leraren, coaches, psychologen, om te bemiddelen tussen ons en de hemel.

Verlos mij, Tyler, van de hemel.

## Hoop

> This was freedom. Losing all hope was freedom.

Ik was zestien en ik werd betoverd door de woorden van Bobin. De woorden over de jongen en de hond en de bijbel, over de wind. De betovering was een belofte, een hint van een wereld die ik nog niet kende, een blik in de hemel. De belofte van een antwoord dat ik misschien nog niet helemaal kon verstaan, maar dat wel degelijk bestond.

Het antwoord fluisterde: er is een wereld die mooier is dan deze. 

En ik liep achter het antwoord aan door de wereld, langs Vipassana-retraites, langs Taizé, langs talloze boeken, langs Thich Nhat Hanh, avonden mantrazingen, tantraworkshops, ging maandenlang naar een baptistenkerk, bezocht een Amerikaanse monnik die in een grot in Thailand leefde, maar het antwoord vond ik niet. 

Ik dacht: als de wereld nou eens onder mijn voeten in elkaar zou storten, dán zal ik het antwoord zien. Dán zal ik het licht buiten de grot kunnen verdragen, dán zal ik het leven begrijpen.

En de wereld stortte in. En ik keek om me heen. En ik zag duisternis, niets dan duisternis.

> This was freedom. Losing all hope was freedom.

De verteller lijdt aan slapeloosheid. Wie aan slapeloosheid lijdt, is nooit helemaal wakker, en nooit helemaal in slaap. De dokter zegt: stel je niet aan. Wil je echte pijn zien? Ga dan eens langs bij de lotgenootgroepen van kanker of hersenparasieten. Dát is pijn.

En daar, snikkend tussen de tieten van Bob, temidden van de mensen die binnen een jaar dood zullen gaan, die ervan uitgaan dat hij ook binnen een jaar dood zal gaan, waar alle hoop verloren is, daar vindt hij vrijheid.

Alle hoop verliezen is vrijheid.

Verlos mij, Tyler, van de hemel.

En de verteller belt Tyler.

Tylers werk is het verwisselen van filmrollen in de bioscoop. Zestig beelden per seconde. Verwissel een van die beelden door een beeld uit een pornofilm, een close-up van een paarse, kloppende stijve pik, en niemand heeft het door. Maar achteraf voelen de bezoekers zich naar. Kinderen huilen. Mensen geven over in de wc. Dat is Tylers werk. 

## Zelfverbetering

> It used to be enough that when I came home angry and knowing that my life wasn’t toeing my five-year plan, I could clean my condominium or detail my car. Someday I’d be dead without a scar and there would be a really nice condo and car. Really, really nice, until the dust settled or the next owner. Nothing is static. Even the Mona Lisa is falling apart. Since fight club, I can wiggle half the teeth in my jaw.

De verteller trekt bij Tyler in. “Ik wil dat je één ding voor me doet,” zegt Tyler. “Sla me zo hard als je kunt.” En zo begint Fight Club. 

Ik zou alles weer zo snel mogelijk bij het oude willen hebben.

De verteller belt Tyler. 

> Maybe self-improvement isn’t the answer.  
Maybe self-destruction is the answer

De hele samenleving is erop ingericht om onszelf te ontwikkelen, verbeteren, ontplooien. Realiseer je potentieel! Maak je dromen waar! Getting Things Done. Vijfjarenplan. Prioriteiten stellen. Al die onzin.

> Combined with water, lye heats to over two hundred degrees, and as it heats it burns into the back of my hand, and Tyler places his fingers of one hand over my fingers, our hands spread on the lap of my bloodstained pants, and Tyler says to pay attention because this is the greatest moment of my life. “Because everything up to now is a story,” Tyler says, “and everything after now is a story.”  
This is the greatest moment of our life.

Fuck het vijfjarenplan, dit is het echte leven! Rondvliegende tanden, brandende chemicaliën op je hand.

Zou ik het kunnen? In een vlaag van verstandsverbijstering? Zou ik het willen?]]></_markdown>
		<_featured><![CDATA[0]]></_featured>
		<_language><![CDATA[en_US]]></_language>
		<_author_id><![CDATA[1]]></_author_id>
		<_meta_title><![CDATA[]]></_meta_title>
		<_created_at><![CDATA[2016-02-23T14:38:12.000Z]]></_created_at>
		<_created_by><![CDATA[1]]></_created_by>
		<_updated_at><![CDATA[2016-02-23T14:56:12.000Z]]></_updated_at>
		<_updated_by><![CDATA[1]]></_updated_by>
		<_published_at><![CDATA[2016-02-23 14:54:18]]></_published_at>
		<_published_by><![CDATA[1]]></_published_by>
		<_meta_description><![CDATA[]]></_meta_description>
	</node>
	<node>
		<_id><![CDATA[49]]></_id>
		<_uuid><![CDATA[4465758f-d9ca-4dd0-a07c-bc968d5b787b]]></_uuid>
		<_slug><![CDATA[wc]]></_slug>
		<_html><![CDATA[<p>Het is misschien wel de laatste plek – op de top van het bedrijfsleven na, maar daar kom ik niet zo vaak – waar we er in Nederland nog aan herinnerd worden dat er twee geslachten bestaan: het openbare toilet. We gaan samen naar school, naar werk, naar de kroeg, maar bij de wc-deur scheiden onze wegen zich resoluut.</p>

<p>Toen ik een half jaar in de Franse kloostergemeenschap Taizé doorbracht, maakte ik voor het eerst mee dat mijn geslacht veel meer bepaalde dan alleen welke wc-deur ik door ging. Het bepaalde in welk huis ik woonde, welk werk ik deed, dat ik samen met de broeders at; mijn man-zijn bepaalde mijn hele dagelijks leven. Toenemend contact met andere culturen herinnert ons eraan dat een dergelijk onderscheid in het grootste deel van de wereld eigenlijk heel normaal is en dat we in Nederland misschien eerder uitzondering dan regel zijn. Toch merkte ik dat het ook hier niet alleen bij de wc-deur blijft; achter die deuren bevinden zich twee totaal verschillende werelden. Iedere keer dat ik in de kroeg naar de wc ga, wordt er nu in mij een antropoloog wakker die deze wereld tot in de details observeert. Bij deze de eerste resultaten van mijn studie van de mannen-wc.</p>

<p>Ieder mannentoilet heeft een of twee ‘zit-wc’s’ die steevast op slot zitten, waarschijnlijk vanwege een (zeker na een aantal bier niet onterecht) gebrek aan vertrouwen in het mannelijke richtvermogen. Er zit dus niets anders op dan de ‘sta-wc’s’ te gebruiken. Deze komen in twee vormen: urinoirs met te lage tussenschotten, en de pisgoot. Voor beide geldt code rood: meekijkgevaar. Regel 1 is dan ook dat je nooit direct naast iemand anders gaat staan tenzij er absoluut geen andere mogelijkheid is. In het laatste geval is je enige hoop dat je buurman zich braaf aan regel 2 zal houden: <em>voor je kijken, doorpissen.</em> Dit alles voltrekt zich danwel in volledige stilte, danwel onder luid schreeuwerig praten om te laten zien dat al die ongemakkelijkheid jou niets doet. Als je klaar bent, schud je af (niet te vaak) en was je je handen. Dit doe je vluchtig, bij voorkeur even met één hand snel onder de toch al lopende kraan door. Ook mag je een paar keer met je hand door je haar om het goed te doen, maar niet te uitgebreid. En dan weer snel veilig terug naar je vrienden. Gelukkig, hier zijn gewoon weer vrouwen.</p>

<p class="bron">Verschenen in Volzin, nr.  
3 2016</p>]]></_html>
		<_page><![CDATA[0]]></_page>
		<_title><![CDATA[De mannen-wc]]></_title>
		<_image><![CDATA[/content/images/2016/03/wc.jpg]]></_image>
		<_status><![CDATA[published]]></_status>
		<_markdown><![CDATA[Het is misschien wel de laatste plek – op de top van het bedrijfsleven na, maar daar kom ik niet zo vaak – waar we er in Nederland nog aan herinnerd worden dat er twee geslachten bestaan: het openbare toilet. We gaan samen naar school, naar werk, naar de kroeg, maar bij de wc-deur scheiden onze wegen zich resoluut.

Toen ik een half jaar in de Franse kloostergemeenschap Taizé doorbracht, maakte ik voor het eerst mee dat mijn geslacht veel meer bepaalde dan alleen welke wc-deur ik door ging. Het bepaalde in welk huis ik woonde, welk werk ik deed, dat ik samen met de broeders at; mijn man-zijn bepaalde mijn hele dagelijks leven. Toenemend contact met andere culturen herinnert ons eraan dat een dergelijk onderscheid in het grootste deel van de wereld eigenlijk heel normaal is en dat we in Nederland misschien eerder uitzondering dan regel zijn. Toch merkte ik dat het ook hier niet alleen bij de wc-deur blijft; achter die deuren bevinden zich twee totaal verschillende werelden. Iedere keer dat ik in de kroeg naar de wc ga, wordt er nu in mij een antropoloog wakker die deze wereld tot in de details observeert. Bij deze de eerste resultaten van mijn studie van de mannen-wc.

Ieder mannentoilet heeft een of twee ‘zit-wc’s’ die steevast op slot zitten, waarschijnlijk vanwege een (zeker na een aantal bier niet onterecht) gebrek aan vertrouwen in het mannelijke richtvermogen. Er zit dus niets anders op dan de ‘sta-wc’s’ te gebruiken. Deze komen in twee vormen: urinoirs met te lage tussenschotten, en de pisgoot. Voor beide geldt code rood: meekijkgevaar. Regel 1 is dan ook dat je nooit direct naast iemand anders gaat staan tenzij er absoluut geen andere mogelijkheid is. In het laatste geval is je enige hoop dat je buurman zich braaf aan regel 2 zal houden: *voor je kijken, doorpissen.* Dit alles voltrekt zich danwel in volledige stilte, danwel onder luid schreeuwerig praten om te laten zien dat al die ongemakkelijkheid jou niets doet. Als je klaar bent, schud je af (niet te vaak) en was je je handen. Dit doe je vluchtig, bij voorkeur even met één hand snel onder de toch al lopende kraan door. Ook mag je een paar keer met je hand door je haar om het goed te doen, maar niet te uitgebreid. En dan weer snel veilig terug naar je vrienden. Gelukkig, hier zijn gewoon weer vrouwen.

<p class="bron">Verschenen in Volzin, nr. 
3 2016</p>]]></_markdown>
		<_featured><![CDATA[0]]></_featured>
		<_language><![CDATA[en_US]]></_language>
		<_author_id><![CDATA[1]]></_author_id>
		<_meta_title><![CDATA[]]></_meta_title>
		<_created_at><![CDATA[2016-03-06T14:33:23.000Z]]></_created_at>
		<_created_by><![CDATA[1]]></_created_by>
		<_updated_at><![CDATA[2016-03-06T14:56:29.000Z]]></_updated_at>
		<_updated_by><![CDATA[1]]></_updated_by>
		<_published_at><![CDATA[2016-03-06 14:33:00]]></_published_at>
		<_published_by><![CDATA[1]]></_published_by>
		<_meta_description><![CDATA[]]></_meta_description>
	</node>
	<node>
		<_id><![CDATA[50]]></_id>
		<_uuid><![CDATA[cb15f533-f39b-4ede-b6b2-7a26de1e55a8]]></_uuid>
		<_slug><![CDATA[apple]]></_slug>
		<_html><![CDATA[<p>Sinds enkele maanden is er in de VS een opmerkelijke strijd gaande tussen Apple en de FBI. Deze begon met de eis van de FBI dat Apple een ‘achterdeur’ in de iPhone zou maken zodat versleutelde persoonlijke informatie tóch door de FBI gelezen kon worden. Apple begon hierop een openbaar offensief en stelde dat het hele punt van versleuteling juist is dat informatie niet te kraken valt; één achterdeur en je zet de sluizen wijd open, weg privacy. Al snel schaarden andere grote technologiebedrijven waaronder Google zich achter Apple.</p>

<p>Wat mij fascineert in deze strijd is de vanzelfsprekendheid waarmee vrijwel iedereen, inclusief ikzelf, Apple’s kant kiest. De FBI is de oneerlijke schoolmeester die de hele klas tegen zich in het harnas heeft gejaagd en Apple is het vriendje dat onterecht moet nablijven. Maar waarom zouden we meer vertrouwen stellen in een bedrijf dat uiteindelijk om winst draait dan in een overheidsinstelling die als doel heeft haar burgers te beschermen?</p>

<p>Een van de (vele) oorzaken van deze houding is dat de overheid de technologische ontwikkelingen onvoldoende serieus neemt om zich er op een weloverwogen wijze toe te kunnen verhouden. De FBI stelt zich met deze eis bijvoorbeeld niet alleen onredelijk, maar ook onwetend en daardoor ongeloofwaardig op. En zijn geloofwaardigheid had al een flinke deuk opgelopen toen enkele jaren terug aan het licht kwam hoe hij in het geheim massaal het internetgebruik van burgers in de gaten houdt.</p>

<p>Hierdoor is echter ten onrechte het idee ontstaan dat grote technologiebedrijven de superhelden zijn die de burger tegen de privacyschendende ‘slechterikken’ van de overheid beschermen. Met name die andere reus, Google, heeft namelijk gewoon toegang tot de persoonlijke informatie van zijn gebruikers en gebruikt deze voor het eigen commercieel gewin.</p>

<p>Als Apple deze zaak wint, is dat in eerste instantie misschien een winst voor onze privacy, maar óók een symbolische overwinning van bedrijven op de overheid. Ik denk dat dat een onwenselijke stap is. Veel beter zou het zijn als overheden wereldwijd zich nu eindelijk eens serieus met de reeds enorme en nog altijd groeiende realiteit van de moderne technologie gaan bezighouden en niet in de laatste plaats met alle ethische vragen die daarbij komen kijken. De iPhone-zaak is nog maar het begin.</p>

<p class="bron">Verschijnt in Volzin, nr. 4 2016<br />Afbeelding: <a href="http://thedecalguru.com/macbook-decals/superman-macbook-decal/">Decal Guru</a></p>]]></_html>
		<_page><![CDATA[0]]></_page>
		<_title><![CDATA[Superheld Apple]]></_title>
		<_image><![CDATA[/content/images/2016/03/superheld-apple.png]]></_image>
		<_status><![CDATA[published]]></_status>
		<_markdown><![CDATA[Sinds enkele maanden is er in de VS een opmerkelijke strijd gaande tussen Apple en de FBI. Deze begon met de eis van de FBI dat Apple een ‘achterdeur’ in de iPhone zou maken zodat versleutelde persoonlijke informatie tóch door de FBI gelezen kon worden. Apple begon hierop een openbaar offensief en stelde dat het hele punt van versleuteling juist is dat informatie niet te kraken valt; één achterdeur en je zet de sluizen wijd open, weg privacy. Al snel schaarden andere grote technologiebedrijven waaronder Google zich achter Apple.

Wat mij fascineert in deze strijd is de vanzelfsprekendheid waarmee vrijwel iedereen, inclusief ikzelf, Apple’s kant kiest. De FBI is de oneerlijke schoolmeester die de hele klas tegen zich in het harnas heeft gejaagd en Apple is het vriendje dat onterecht moet nablijven. Maar waarom zouden we meer vertrouwen stellen in een bedrijf dat uiteindelijk om winst draait dan in een overheidsinstelling die als doel heeft haar burgers te beschermen?

Een van de (vele) oorzaken van deze houding is dat de overheid de technologische ontwikkelingen onvoldoende serieus neemt om zich er op een weloverwogen wijze toe te kunnen verhouden. De FBI stelt zich met deze eis bijvoorbeeld niet alleen onredelijk, maar ook onwetend en daardoor ongeloofwaardig op. En zijn geloofwaardigheid had al een flinke deuk opgelopen toen enkele jaren terug aan het licht kwam hoe hij in het geheim massaal het internetgebruik van burgers in de gaten houdt.

Hierdoor is echter ten onrechte het idee ontstaan dat grote technologiebedrijven de superhelden zijn die de burger tegen de privacyschendende ‘slechterikken’ van de overheid beschermen. Met name die andere reus, Google, heeft namelijk gewoon toegang tot de persoonlijke informatie van zijn gebruikers en gebruikt deze voor het eigen commercieel gewin.

Als Apple deze zaak wint, is dat in eerste instantie misschien een winst voor onze privacy, maar óók een symbolische overwinning van bedrijven op de overheid. Ik denk dat dat een onwenselijke stap is. Veel beter zou het zijn als overheden wereldwijd zich nu eindelijk eens serieus met de reeds enorme en nog altijd groeiende realiteit van de moderne technologie gaan bezighouden en niet in de laatste plaats met alle ethische vragen die daarbij komen kijken. De iPhone-zaak is nog maar het begin.

<p class="bron">Verschijnt in Volzin, nr. 4 2016<br />Afbeelding: <a href="http://thedecalguru.com/macbook-decals/superman-macbook-decal/">Decal Guru</a></p>]]></_markdown>
		<_featured><![CDATA[0]]></_featured>
		<_language><![CDATA[en_US]]></_language>
		<_author_id><![CDATA[1]]></_author_id>
		<_meta_title><![CDATA[]]></_meta_title>
		<_created_at><![CDATA[2016-03-12T15:24:51.000Z]]></_created_at>
		<_created_by><![CDATA[1]]></_created_by>
		<_updated_at><![CDATA[2016-03-12T16:00:53.000Z]]></_updated_at>
		<_updated_by><![CDATA[1]]></_updated_by>
		<_published_at><![CDATA[2016-03-12 15:30:27]]></_published_at>
		<_published_by><![CDATA[1]]></_published_by>
		<_meta_description><![CDATA[]]></_meta_description>
	</node>
	<node>
		<_id><![CDATA[51]]></_id>
		<_uuid><![CDATA[d4a52f41-679c-41ef-8a73-3dfb1476f15f]]></_uuid>
		<_slug><![CDATA[alcohol]]></_slug>
		<_html><![CDATA[<p>Het vervelendst aan vasten op alcohol en drugs vind ik dat ik ineens controle over mijn leven heb. Ik maak verstandige keuzes, zorg dat ik goed uitgerust ben, probeer oprecht bij te lopen met m’n studie. Ik hou helemaal niet van controle. Ok, een beetje is misschien wel handig, maar als je de controle niet van tijd tot tijd ook weer even verliest, worden de dingen die je zo fijn op orde hebt veel te belangrijk.</p>]]></_html>
		<_page><![CDATA[0]]></_page>
		<_title><![CDATA[Alcohol]]></_title>
		<_image><![CDATA[]]></_image>
		<_status><![CDATA[published]]></_status>
		<_markdown><![CDATA[Het vervelendst aan vasten op alcohol en drugs vind ik dat ik ineens controle over mijn leven heb. Ik maak verstandige keuzes, zorg dat ik goed uitgerust ben, probeer oprecht bij te lopen met m’n studie. Ik hou helemaal niet van controle. Ok, een beetje is misschien wel handig, maar als je de controle niet van tijd tot tijd ook weer even verliest, worden de dingen die je zo fijn op orde hebt veel te belangrijk.]]></_markdown>
		<_featured><![CDATA[0]]></_featured>
		<_language><![CDATA[en_US]]></_language>
		<_author_id><![CDATA[1]]></_author_id>
		<_meta_title><![CDATA[]]></_meta_title>
		<_created_at><![CDATA[2016-03-14T09:15:31.000Z]]></_created_at>
		<_created_by><![CDATA[1]]></_created_by>
		<_updated_at><![CDATA[2016-03-14T09:16:24.000Z]]></_updated_at>
		<_updated_by><![CDATA[1]]></_updated_by>
		<_published_at><![CDATA[2016-03-14 09:16:24]]></_published_at>
		<_published_by><![CDATA[1]]></_published_by>
		<_meta_description><![CDATA[]]></_meta_description>
	</node>
	<node>
		<_id><![CDATA[52]]></_id>
		<_uuid><![CDATA[a320fe4c-619c-4dd5-b2c6-8456b8c2749f]]></_uuid>
		<_slug><![CDATA[never-know]]></_slug>
		<_html><![CDATA[<p><em>Iedere dag dringen tientallen popliedjes ongewild onze oren binnen. In de supermarkt, op werk, bij moeder op de koffie; de Skyradio-terreur is niet meer te stoppen. Veel liedjes zingen we feilloos mee zonder erbij na te denken, zonder te weten wat de woorden zijn. Woorden die betekenisloze klanken zijn geworden. Totdat je geraakt wordt, tot er tussen de klanken door een fluisterstemmetje zegt: luister naar mij, ik wil je iets vertellen.</em></p>

<p>Ik lag in de voorjaarszon op m’n rug op een trampoline, biertje in mijn hand. Ik was zestien. De wind aaide mijn armhaartjes, op de achtergrond zong Jack Johnson op een krakerige radio en ik wist zeker dat ik nog nooit zo gelukkig was geweest.</p>

<blockquote>
  <p>I heard this old story before <br />
  Where the people keep on killing for their metaphors <br />
  But don't leave much up to the imagination <br />
  So I want to give this imagery back <br />
  But I know it just ain't so easy like that <br />
  So I turn the page and read the story again and again and again</p>
</blockquote>

<p>Jaren later – het moet minstens de vijfhonderdste keer geweest zijn dat ik het liedje luisterde – verstond ik plots de woorden: over verhalen die zo belangrijk zijn geworden dat mensen elkaar erom doodmaken, over het verlies van fantasie en voorstellingsvermogen, over de wens dat voorstellingsvermogen terug te brengen. Ik wist zeker dat niemand eerder zo precies mijn gedachten over geloof en leven in een liedje had gevat. Was het echt mogelijk dat deze perfecte muziek ook de perfecte tekst bevatte?</p>

<blockquote>
  <p>It sure seems the same with a different name</p>
</blockquote>

<p>Au, dat deed pijn. Weg trampoline/roze wolk. Ik was dan wel een dromerige hippie, maar mensen die ‘het komt uiteindelijk toch allemaal op hetzelfde neer’ zeggen, die vond ik nog kortzichtiger dan Yvette Lont. Nee, het is niet allemaal hetzelfde en het is op zóveel niveaus zó fout dat te zeggen! De meerderheid van de wereldbevolking en al hun complexe, diepe geloofssystemen over één kam scheren in ruil voor je eigen modernspirituele gemoedsrust. “Het gaat uiteindelijk toch om de liefde.” Bah! Bedoelde mijn geliefde profeet Jack dit echt te zeggen? Ik voelde de tranen achter mijn ogen prikken.</p>

<blockquote>
  <p>We're breaking and rebuilding and we're growing, always guessing <br />
  Never knowing <br />
  We're shocking but we're nothing <br />
  We're just moments, we're clever but we're clueless <br />
  We're just human, amusing and confusing <br />
  We're trying, but where is this all leading? <br />
  We'll never know…</p>
</blockquote>

<p>Gelukkig, het liedje gaat verder. En ik kan Jack weer volgen, denk ik. Misschien bedoelde hij het toch niet op het ‘alles is liefde’-niveau. Misschien wilde hij alleen maar laten zien dat we als mensen eigenlijk geen flauw idee hebben waar we mee bezig zijn. Dat we zo graag in het middelpunt van de geschiedenis willen staan. Dat we zo graag alles willen begrijpen, willen geloven dat het zin heeft wat we doen. En dat alle religies en zingevingssystemen niet meer dan hoopvolle pogingen zijn dat te bereiken, maar dat we, als we echt eerlijk zijn, geen flauw idee hebben.</p>

<blockquote>
  <p>But after all we're just a bubble in a boiling pot <br />
  Just one breath in a chain of thought <br />
  We're moments just combusting <br />
  We feel certain but we'll never, never know</p>
</blockquote>

<p>Niet ‘alles is liefde’, maar ‘we weten het allemaal niet, dus laten we mekaar vooral niet de hersens in slaan’. Gerustgesteld sluit ik mijn ogen, voel de zon op mijn huid, en neem nog een slok van m’n bier.</p>

<hr />

<p>Verschijnt in <a href="http://zindroom.svhumanistiek.nl">Zindroom</a>, nr. 3 2015-2016 <br />
Afbeelding: <a href="http://www.berliner-pilsner.de/berlin-du-bist-so-wunderbar/plakat/motiv-7">Berliner Pilsner</a> <br />
Luister het nummer: <a href="http://songl.ink/7fb1b">Jack Johnson - Never Know</a></p>

<p>Lees de hele Zindroom:</p>

<div data-configid="21344700/34362183" style="width:525px; height:371px;" class="issuuembed"></div>  

<script type="text/javascript" src="//e.issuu.com/embed.js" async="true"></script>]]></_html>
		<_page><![CDATA[0]]></_page>
		<_title><![CDATA[We hebben geen idee]]></_title>
		<_image><![CDATA[/content/images/2016/03/berliner.jpg]]></_image>
		<_status><![CDATA[published]]></_status>
		<_markdown><![CDATA[*Iedere dag dringen tientallen popliedjes ongewild onze oren binnen. In de supermarkt, op werk, bij moeder op de koffie; de Skyradio-terreur is niet meer te stoppen. Veel liedjes zingen we feilloos mee zonder erbij na te denken, zonder te weten wat de woorden zijn. Woorden die betekenisloze klanken zijn geworden. Totdat je geraakt wordt, tot er tussen de klanken door een fluisterstemmetje zegt: luister naar mij, ik wil je iets vertellen.*

Ik lag in de voorjaarszon op m’n rug op een trampoline, biertje in mijn hand. Ik was zestien. De wind aaide mijn armhaartjes, op de achtergrond zong Jack Johnson op een krakerige radio en ik wist zeker dat ik nog nooit zo gelukkig was geweest.

> 
I heard this old story before
Where the people keep on killing for their metaphors
But don't leave much up to the imagination
So I want to give this imagery back
But I know it just ain't so easy like that
So I turn the page and read the story again and again and again

Jaren later – het moet minstens de vijfhonderdste keer geweest zijn dat ik het liedje luisterde – verstond ik plots de woorden: over verhalen die zo belangrijk zijn geworden dat mensen elkaar erom doodmaken, over het verlies van fantasie en voorstellingsvermogen, over de wens dat voorstellingsvermogen terug te brengen. Ik wist zeker dat niemand eerder zo precies mijn gedachten over geloof en leven in een liedje had gevat. Was het echt mogelijk dat deze perfecte muziek ook de perfecte tekst bevatte?

> It sure seems the same with a different name

Au, dat deed pijn. Weg trampoline/roze wolk. Ik was dan wel een dromerige hippie, maar mensen die ‘het komt uiteindelijk toch allemaal op hetzelfde neer’ zeggen, die vond ik nog kortzichtiger dan Yvette Lont. Nee, het is niet allemaal hetzelfde en het is op zóveel niveaus zó fout dat te zeggen! De meerderheid van de wereldbevolking en al hun complexe, diepe geloofssystemen over één kam scheren in ruil voor je eigen modernspirituele gemoedsrust. “Het gaat uiteindelijk toch om de liefde.” Bah! Bedoelde mijn geliefde profeet Jack dit echt te zeggen? Ik voelde de tranen achter mijn ogen prikken.

> 
We're breaking and rebuilding and we're growing, always guessing
Never knowing
We're shocking but we're nothing
We're just moments, we're clever but we're clueless
We're just human, amusing and confusing
We're trying, but where is this all leading?
We'll never know…

Gelukkig, het liedje gaat verder. En ik kan Jack weer volgen, denk ik. Misschien bedoelde hij het toch niet op het ‘alles is liefde’-niveau. Misschien wilde hij alleen maar laten zien dat we als mensen eigenlijk geen flauw idee hebben waar we mee bezig zijn. Dat we zo graag in het middelpunt van de geschiedenis willen staan. Dat we zo graag alles willen begrijpen, willen geloven dat het zin heeft wat we doen. En dat alle religies en zingevingssystemen niet meer dan hoopvolle pogingen zijn dat te bereiken, maar dat we, als we echt eerlijk zijn, geen flauw idee hebben.

> 
But after all we're just a bubble in a boiling pot
Just one breath in a chain of thought
We're moments just combusting
We feel certain but we'll never, never know

Niet ‘alles is liefde’, maar ‘we weten het allemaal niet, dus laten we mekaar vooral niet de hersens in slaan’. Gerustgesteld sluit ik mijn ogen, voel de zon op mijn huid, en neem nog een slok van m’n bier.

---

Verschijnt in [Zindroom][1], nr. 3 2015-2016
Afbeelding: [Berliner Pilsner][2]
Luister het nummer: [Jack Johnson - Never Know][3]

Lees de hele Zindroom:

<div data-configid="21344700/34362183" style="width:525px; height:371px;" class="issuuembed"></div>
<script type="text/javascript" src="//e.issuu.com/embed.js" async="true"></script>

[1]: http://zindroom.svhumanistiek.nl
[2]: http://www.berliner-pilsner.de/berlin-du-bist-so-wunderbar/plakat/motiv-7
[3]: http://songl.ink/7fb1b]]></_markdown>
		<_featured><![CDATA[0]]></_featured>
		<_language><![CDATA[en_US]]></_language>
		<_author_id><![CDATA[1]]></_author_id>
		<_meta_title><![CDATA[]]></_meta_title>
		<_created_at><![CDATA[2016-03-25T18:48:00.000Z]]></_created_at>
		<_created_by><![CDATA[1]]></_created_by>
		<_updated_at><![CDATA[2016-03-25T19:15:34.000Z]]></_updated_at>
		<_updated_by><![CDATA[1]]></_updated_by>
		<_published_at><![CDATA[2016-03-25 18:57:48]]></_published_at>
		<_published_by><![CDATA[1]]></_published_by>
		<_meta_description><![CDATA[]]></_meta_description>
	</node>
</data>
